# 变异一元论 anomalous monism (Steven Yalowitz)

_首次发表于 2005 年 11 月 8 日；实质性修订于 2019 年 9 月 6 日_

变异一元论是由唐纳德·戴维森提出的关于心理学的科学地位、心理事件的物理地位以及这些问题之间关系的理论。它声称心理学不能像基础物理学那样成为一门科学，因为它原则上不能产生预测或解释人类思想和行为的无例外法则（心理异常主义）。它还认为思想和行为必须是物理的（一元论或令牌一致性）。因此，根据变异一元论，心理学不能归纳为物理学，但必须共享物理本体论。

尽管这两个主张本身并不新颖，但根据变异一元论，它们之间的关系是新颖的。正是因为心理事件不能受到严格法则的支配，这些事件必须与物理事件相同。以往的心灵同一性理论认为，关于特定心理和物理事件（令牌）的同一性要依赖于心理和物理属性（类型）之间的法则关系的发现。因此，心理物理学定律的经验证据被认为是特定令牌同一性主张所必需的。令牌同一性主张因此依赖于类型同一性。戴维森的立场截然不同——它不需要经验证据，并且依赖于心理和物理属性之间没有法则关系的存在。它实际上通过论证心理和物理事件之间类型同一性的不可能性来证明了心理和物理事件的令牌同一性。（有关与变异一元论相关的哲学立场的讨论，请参阅[相关观点](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/related-views.html)的补充。）

变异一元论的吸引力在于这些神秘的特征、相当直接的论证结构以及它试图将直观可接受的形而上学（一元论）与对心理和物理解释方案之间关系的复杂理解（异常主义）结合起来。它的明确假设各自都意图被反对一元论的立场所接受，但是当它们一起被考虑时，将显示一元论实际上是必需的。

* [1. 变异一元论的论证](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#ArgForAnoMon)
* [2. 前提一：相互作用原则](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#PreIIntPri)
* [2.1 心理和物理事件](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#MenPhyEve)
* [2.2 心理因果关系](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#MenCau)
* [2.3 心理异常主义](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#PsyAno)
* [3. 前提 II：因果-法则原则](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#PreIICauLawPri)
* [3.1 严格法则](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#StrLaw)
* [3.2 证明因果-法则原则](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#JusCauLawPri)
* [3.3 对因果-法则原则的反驳](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#ObjCauLawPri)
* [4. 前提 III：变异一元论原则](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#PreIIIAnoPri)
* [4.1 全体主义/不确定性论证](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#HolArg)
* [4.2 变异一元论的合理性论证](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#RatArg)
* [4.2.1 规范性与描述性原则（金姆）](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#NorVsDesPriKim)
* [4.2.2 无法编码和强理性作为理想（麦克道威尔）](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#UncStrRatIdeMcD)
* [4.2.3 上下文/复杂性论证（麦克道威尔和奇尔德）](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#ConArgMcDChi)
* [4.3 因果定义论证](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#CauDefArg)
* [5. 一元论](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#Mon)
* [5.1 令牌同一性](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#TokIde)
* [5.2 对令牌同一性的反驳](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#ObjTokIde)
* [5.3 变异一元论是否与心灵变异论一致？](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#53SupConMenAno)
* [6. 反证法论述的异象论反驳](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#EpiObj)
* [6.1 心理属性和解释相关性](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#MenProExpRel)
* [6.2 利益相对性和双重](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#IntRelDuaExpStr)​\*[解释对象](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#IntRelDuaExpStr)\*​[策略](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#IntRelDuaExpStr)
* [6.3 原因的因果构成](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#CauConRea)
* [7. 结论](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#Con)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#Bib)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#Rel)

该条目还包括以下链接到文本中的补充文件：

* [相关观点](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/related-views.html)
* [1. 斯宾诺莎的并行论](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/related-views.html#SpiPar)
* [2. 功能主义](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/related-views.html#Fun)
* [3. 赤裸唯物主义](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/related-views.html#BarMat)
* [4. 其他立场](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/related-views.html#OthPos)
* [相关问题](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/related-issues.html)
* [1. 变异一元论和方案-内容二元论](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/related-issues.html#AnoMonSchConDua)
* [2. 心灵变异论和语义外在主义](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/related-issues.html#MenAnoSemExt)
* [3. 变异一元论和自由](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/related-issues.html#AnomMoniFree)
* [3.1 变异一元论和康德的自由理论](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/related-issues.html#AnomMoniKant)
* [3.2 变异一元论和当代相容主义](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/related-issues.html#AnomMoniContComp)
* [物理因果封闭与一元论的论证](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/causal-closure.html)
* [心理属性与因果关联性](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/mental-properties.html)
* [同名和异名的概括](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/homonomic.html)
* [解释性附随现象论](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/explanatory.html)
* [金的证伪策略用于建立心理异常主义](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/reductio.html)
* [监督性和物理解释的首要性](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/supervenience.html)
* [令牌-同一性和最小物质主义](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/token-identity.html)

***

## 1. 变异一元论的论证

变异一元论的论证基本结构如下。我们从一个合理的假设开始，即一些心理事件，比如相信正在下雨，是由某些物理事件引起的，比如雨。同样地，我们假设一些物理事件，比如手臂抬起，是由某些心理事件引起的，比如决定挠头。戴维森称之为因果互动原则；我们将其称为互动原则：

> _互动原则_：一些心理事件与一些物理事件在因果上相互作用

Davidson 将这个假设表述为显而易见且不需要证明，但我们将看到他的著作中可以找到对此的动机（[2.2](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#MenCau)）。在这个相互作用原则之上，还添加了一个要求，即所有的单一因果关系都必须受到严格的法则的约束——这些法则具有完全明确的前提，可以保证某种完全明确的结果（有关注意事项和详细信息，请参见[3.1](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#StrLaw)）。Davidson 将其称为因果性的法则特征原则；我们将其称为因果-法则原则：

> _因果-法则原则_：作为因果关系的事件受到严格的法则的约束

这个因果-法则原则最初也是戴维森在没有争论的情况下假设的，尽管我们将在下面看到（[3.2](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#ObjCauLawPri)），他后来试图为此进行辩护。到目前为止，这些假设似乎直接指向了严格的心理物理定律的存在——如果某个特定的心理事件_m_1 是由某个特定的物理事件_p_1 引起的，那么根据因果-法则原则，似乎可以推出必须存在一个形式为“_P_1 → _M_1”的严格定律。也就是说，只要发生_P_1 类型的事件，就必然会发生_M_1 类型的事件。然而，戴维森声称不存在这样的定律。他称之为“心理异常性原则”，它认为心理属性不适合包含在任何类型的严格定律中；我们将其称为异常性原则：

> _异常性原则_：没有严格的定律可以基于心理事件来预测、解释或被其他事件预测或解释

Davidson 提出了关于理性和理性化解释的松散思考，据称构成了心理属性的本质，以支持变异一元论（[4.2](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#RatArg)）。所有这些将在下面详细讨论。

有了相互作用原则、因果定律原则和变异一元论原则，我们可以看到存在着需要解决的紧张关系。从相互作用和因果定律原则可以推导出必须存在严格的涵盖心理和物理事件相互作用的定律。但是变异一元论原则暗示着不存在严格的心理物理定律。如何同时持有这三个原则呢？

为了解决这种紧张局势，戴维森指出，虽然因果-法则原则要求存在严格的覆盖法则，但它并没有规定这些法则必须用什么词汇来表述。如果特定的物理事件_p_1 引起特定的心理事件_m_1，并且必须存在某种严格的法则来覆盖这种相互作用，但没有形式为“_P_1 → _M_1”的严格法则，那么必须存在另一种法则“?1 → ?2”，它涵盖了_p_1 和_m_1 之间的因果关系。也就是说，_m_1 和_p_1 必须具有适合包含在严格法则中的属性；但由于我们知道_M_1 不是这种属性，_m_1 必须具有其他属性。戴维森在这一点上的巧妙推理是，这个属性必须是物理的，因为只有物理科学才能提供一个封闭的严格法则系统的希望（戴维森 1970 年，223-24 页；关于封闭系统的概念，请参见[5.1](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#TokIde)和关于[单一论论证中物理因果封闭性的补充材料](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/causal-closure.html)）。因此，每个因果相互作用的心理事件必须与某个物理事件的令牌相同，因此是一元论（[5.1](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#TokIde)）：

> _一元论_：每个因果相互作用的心理事件与某个物理事件的令牌相同

以这种方式进行论证，戴维森依赖于解释和因果之间的关键区别。虽然解释在直觉上是一个内涵的概念，即对事件如何描述敏感，但因果关系是外延的，独立于事件如何描述。例如，桥梁的坍塌是由炸弹爆炸引起的。假设那次爆炸是当天最重要的事件。虽然当天最重要的事件导致了桥梁的坍塌，但“当天最重要的事件”并没有解释这次坍塌。告诉别人是当天最重要的事件解释了桥梁的坍塌并不会提供一个解释——它不会使桥梁的坍塌对观众来说变得可理解——尽管它会指出其实际原因。如何描述原因与是否发生解释相关。可以使用各种表达准确地指出原因和结果，其中许多并非解释性的。正如我们将看到的，因果关系和解释之间的区别对于变异一元论至关重要（[6.1-6.3](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#MenProExpRel)；另请参阅有关决定论关系内涵性的讨论[相关问题：3.1 变异一元论和康德的自由理论](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/related-issues.html#AnomMoniKant)）。

最后，为了消除对他所支持的物理主义形式的充分性的某些担忧，戴维森支持了心理依赖于物理的监督关系，并声称这与变异一元论是一致的（[5.1](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#TokIde)，[5.3](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#53SupConMenAno)）（戴维森 1970 年，214 页；1993 年；1995a 年，266 页）。

_心理现象在物理现象之上的监督性_：如果两个事件共享所有的物理属性，它们将共享所有的心理属性

在接下来的内容中（2-5），将分别分析和讨论这个论证的每一步，但始终关注整体论证。在第 6 部分，将解释和讨论对变异一元论的一个核心反对意见，即它似乎无法解释心理事件和属性的因果/解释能力。（有关变异一元论与戴维森哲学的另外两个支柱——他对概念相对主义的拒绝和对语义外在主义的承诺——的关系讨论，请参阅[相关问题](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/related-issues.html)的补充说明。）

## 2. 前提一：相互作用原则

相互作用原则指出，一些心理事件与一些物理事件在因果上相互作用。在本节中，我们将简要讨论与该原则相关的一些问题：心理和物理事件如何划分，事件本身的性质，相互作用原则的范围，心理事件与因果关系之间的关系，以及在建立心理异常主义的一个组成部分——_心理异常主义_时使用相互作用原则，根据该原则，纯粹的心理学定律是不存在的。心理异常主义应与_心理物理异常主义_区分开来，后者认为纯粹的心理物理学定律是不存在的。我们将在讨论异常主义原则时详细探讨后者的论点（[4](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#PreIIIAnoPri)）。

### 2.1 心理和物理事件

戴维森将变异一元论所关注的心理事件的范畴限定为命题态度，即具有心理动词（如“相信”、“渴望”、“打算”等）的状态和事件，以及与“那-”子句相关的事件，这些事件将主体与命题内容（如“外面正在下雨”）联系起来。因此，变异一元论并不涉及诸如疼痛、痒等“有意识”或感知的心理事件的地位。它仅关注具有命题内容的明智心理事件，这些事件似乎缺乏任何独特的“感觉”。

虽然传统而直观，这种划分心理领域的方式并不是没有争议的。一般来说，戴维森对于形成一个清晰而普遍的心理现象类的定义的可能性表示怀疑（戴维森 1970 年，211 页）。他对于心理状态的概念给予但未被解释的想法表示怀疑（戴维森 1974a），这是哲学家们通常对于意识现象的看法。但是对于当前的目的来说，以命题态度作为心理的标准就足够了。正如我们将看到的（[4.2](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#RatArg)），限制“变异一元论”的范围的一个关键原因是，戴维森通常引用相关心理事件的“理性”状态来解释心理异常主义。传统上认为意识事件发生在非理性动物中，戴维森对这一立场表示了一定的同情（戴维森 1985a）。因此，这些事件似乎超出了理性的范畴，因此也超出了戴维森论证的范围。

戴维森对于“物理”提供的标准甚至更加不明确（戴维森 1970 年，211 页）。他半心半意地尝试了一种说法，即

> 物理理论承诺提供一个全面封闭的系统，保证以适合法律的词汇表述的方式，产生每个物理事件的标准化、独特的描述。（Davidson 1970, 224）

这充其量只是关于某种未来的“物理”语言的一张期票——“真正的”物理，并且它包含了对物理领域因果封闭的要求，这对于变异一元论的某些方面带来了问题（请参见关于[变异一元论中因果封闭的论证](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/causal-closure.html)的补充说明）。最好将“物理”描述简单地理解为出现在未来科学语言中的描述，这种语言类似于我们今天所称的“物理”，但没有其不足之处。这些描述的一个重要组成部分是它们能够在自然严格定律中发挥作用（请参见[3.1](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#StrLaw)）。虽然这对于物理术语来说是不可商议的，但对于心理术语来说是一个开放的问题，而 Davidson 将会辩论（[4](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#PreIIIAnoPri)）得出一个否定的答案。

当戴维森首次提出变异一元论时，他订阅了一个事件个体化的因果标准，即如果两个事件（事件描述）共享相同的原因和结果，则它们是相同的（共指）（戴维森 1969 年）。他在很久之后放弃了这个标准，转而支持一个事件只有在占据相同的时空区域时才是相同的标准（戴维森 1985b 年）。然而，这些观点之间的区别在我们的讨论中不会反映出来。它似乎不会影响变异一元论的推导或本质。对于我们的目的来说，戴维森的核心观点是，使一个事件成为心理事件（或物理事件）的原因是它具有心理（或物理）描述，并且外延主义论题认为事件是具体实体，可以用许多不同的方式描述（“开关的翻转”，“房间的照明”和“警告入室盗贼有人在家”可以用不同的术语指代同一个事件）。（有关外延主义的争议，请参见[5.2](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#ObjTokIde)和[相关问题](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/related-issues.html#AnoMonSchConDua)（变异一元论和方案-内容二元论）。）

相互作用原则指出，至少一些心理事件会引起并受到物理事件的影响（戴维森 1970 年，208 页）。这留下了心理事件与物理事件不发生因果互动的可能性。然而，鉴于戴维森早期关于事件个体化（因果标准）的观点，这种可能性是否能够实现尚不清楚。他关于事件个体化的后来观点似乎保留了这种可能性，但他关于心理内容和态度的因果个体化的一般主张（见[4.3](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#CauDefArg)和[6.3](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#CauConRea)）也与这种可能性存在一些紧张关系。无论如何，戴维森接着说，他实际上相信所有心理事件都与物理事件发生因果互动（戴维森 1970 年，208 页），但他的论证仅限于那些实际上发生因果互动的事件。鉴于刚才提到的支持包容性阅读的压力，我们将在接下来的内容中假设这一点。

交互主张本身应该被理解如下：具有心理描述或实例化心理属性的事件会引起并被具有物理描述或实例化物理属性的事件所引起。以这种方式阐述交互原则既为因果关系的外延阅读铺平了道路（无论如何描述，事件之间都存在因果关系），同时也为戴维森随后将要辩论的心理事件必须具有某种非心理描述/实例化某种非心理属性的可能性留下了空间。在这个阶段，这种可能性被留作一个悬而未决的问题，但重要的是要注意，为了使其成为一个悬而未决的问题，我们至少需要允许事件和它们在语言中的指称方式之间存在区别。

### 2.2 心理因果关系

尽管下面将重点讨论这一点（[6](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#EpiObj)），但也要认识到我们的出发点是心理事件引起并受到物理事件的影响。许多反对变异一元论的批评者声称很难看出这个立场如何避免表象现象主义——即心理事件在因果/解释上无能为力——因此，变异一元论作为心理在物理世界中的解释是不可接受的。然而，由于变异一元论是基于互动原则的，戴维森可以回应说，如果变异一元论是真实的，那么心理事件已经被认为具有某种因果效应。正如我们将看到的，这一点本身并不足以消除所有关于变异一元论的表象现象主义担忧。但它确实提醒我们要全面评估对变异一元论的挑战，并特别强调了该框架对因果关系的特定假设的依赖（参见第[4.3](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#CauDefArg)节、[6](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#EpiObj)节和 Yalowitz 1998a）。

需要注意的是，戴维森早期就提出了心理事件具有因果效应的观点，通过指出非因果性行动解释的问题（Davidson 1963）。心理事件和状态通过使行动在代理人的信念和目的下变得可理解（合理）来解释行动。戴维森对非因果性行动解释理论提出的挑战是解释这样一个事实：对于任何一种行动，代理人可能有很多心理事件和状态是真实的，并且能够合理解释这种行动，但这些心理事件和状态并不能因此“解释”这种行动。代理人之所以按照某些特定的信念和目的行动，是因为他的其他信念和目的同样可以合理解释这种行动，因此可以在解释中引用。代理人之所以像他所做的那样移动手，是因为他想拍苍蝇、缓解抽筋还是打招呼？他可能想要实现这三个目标中的所有目标，但实际上只是因为其中一个原因而执行了这个行动。我们如何理解“因为”以排除冒充者？戴维森的观点是，只有当我们将“因为”理解为“被引起”的时候，我们才能合理地确定真正的解释因素——从而将因果效应归因于心理事件。

这个论证究竟表明了什么？它旨在反对非因果论的行动理论，后者否认原因通过引起行动来解释它们。为了应对这一挑战，非因果论的行动解释理论已经做出了复杂的尝试（von Wright 1971; Wilson 1985; Ginet 1995; 有关详细概述，请参见 Stoutland 1976; 并参见相关讨论[6.3](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#CauConRea)）。然而，假设这个论证是成功的，虽然它确立了某种心理效能，但它本身并没有确立相互作用原则。确立原因通过引起行动来解释行动，并因此与_行动_产生因果作用，并不意味着原因与_物理_事件产生因果作用。拒绝将心理事件与物理事件等同起来的二元论者肯定会提出异议。

理解“变异一元论”引发的许多问题时，一个关键点是行动和行为之间存在重要区别。根据戴维森的观点，行动是有意识描述的行为——以某种方式通过空间移动手可能是挥手、拍打或任何行动，但也可能只是纯粹的身体行为——就像是由肌肉抽搐或强风引起的。行为必须由一个主体的信念和欲望引起，才能成为行动。然而，根据戴维森的观点，这还不足够。行为必须以_正确的方式_由信念和欲望引起。戴维森指出了一种可能性，即主体的信念和欲望引起的行为并不是由这些状态理性化的，因此也不是行动。一个登山者可能因为他想摆脱一个让他烦恼的第二个共用绳索的登山者和相信晃动绳索是一种实现这一目的的手段，而无意中晃动了绳索，导致第二个登山者掉落。这不是一种行动，它只是发生在他身上的行为，与由肌肉抽搐或强风引起的行为没有区别。它是以_错误的方式_——一种“异常因果链”——由信念和欲望引起的，因此不是一种行动。戴维森对于如何以_正确的方式_引起的行为的含义进行解释的可能性持怀疑态度（戴维森 1973b, 78–9），原因与心理异常主义有关（戴维森 1973b, 80；有关明确讨论，请参见[4](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#PreIIIAnoPri)）。现在的关键点是，因为戴维森拒绝将行动分析为由原因以特定方式引起的行为的可能性，所以“因为”论证所提出的观点不能用来证明心理事件引起物理事件。它并不意味着原因必须引起_行为_以解释它们，也不意味着原因_确实_引起行为（相互作用原则）。它并不蕴含行动_是_物理行为。

这一点在考虑到交互原则所贡献的更广泛框架时非常重要。由于戴维森试图从交互原则及其他对心灵形而上学中立的原则中推导出一元论，他不能假设行动与行为是（相同的），以免陷入循环论证。一旦一元论被建立起来，戴维森将能够运用“因为”这一点来主张心理事件在与物理事件相关时具有因果效应。关于变异一元论的心理现象批评浪潮如何与此相关将在下文中详细探讨（[6](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#EpiObj)，并参见有关[心理属性与因果相关性](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/mental-properties.html)的补充说明）。总结起来，交互原则是戴维森框架中一个未经争论的假设，它并不假设一元论，而“因为”论证虽然对排除非因果行动理论很重要，但本身并不能建立交互原则。

Davidson 使用互动原则来直接建立心理异常主义的一部分——_心理异常主义_，它否认了形式为“_M_1 & _M_2 → _M_3”的严格纯粹心理学定律的可能性（Davidson 1970, 224; 1974b, 243）。因为如果物理事件对心理事件产生因果影响，那么心理领域就是“开放”的，并且任何心理谓词出现的定律都必须考虑到这一点（有关相关讨论，请参见关于[物理因果封闭性在变异一元论论证中的补充](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/causal-closure.html)）。更一般地说，物理条件在任何合理的心理学概括中都将起到一定作用，因为物理干预（例如受伤）总是可能的，并且可以阻止后果“_M_3”的发生。因此，心理谓词可能出现的唯一_潜在_真实和严格定律是心理物理形式“_P_1 & _M_1 & _M_2 → _M_3”的变体。_心理物理异常主义_，作为心理异常主义的另一个组成部分，否认了这种严格定律的可能性，这是 Davidson 关注的重点。

## 3. 前提二：因果-定律原则

因果律原则指出，作为因果关系的事件受到严格的法则的约束。在变异一元论的最早阐述中，戴维森假设但没有为这个原则进行论证。他后来对此提出的论证将在下文中进行考虑（[3.2](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#JusCauLawPri)），以及对该原则的反对意见（[3.3](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#ObjCauLawPri)）。但我们需要考虑这一主张中所包含的要求的性质，以及它如何与推导出变异一元论的框架相关联。

### 3.1 严格法则

因果-法则原则所要求的严格法则的性质如下。对于特定事件_e_1 和_e_2 之间的因果关系，必须存在一个形式为“（_C_1 & _D_1）→ _D_2”的法则，其中“_C_1”陈述了一组固定条件，“_D_1”是对_e_1 的描述，在给定_C_1 的情况下足以导致发生“_D_2”这种类型的事件，_D_2 是对_e_2 的描述。传统上，严格法则被认为是那些在前提中指定的条件和事件类型足以_保证_在事实上获得的前提条件或事件类型发生-后者_必须_发生。但是，严格法则的不确定性或概率版本也是可能的（Davidson 1970, 219）。区分严格法则的要点不是前提条件的满足保证了效果的发生，而是在前提条件中包含了所有可能_阻止_效果发生的条件和事件。严格的_不确定性_法则将指定为某种效果发生所需的一切。如果在这些条件满足时效果没有发生，就没有其他可以用来解释这种失败的东西（除了不确定性宇宙的无意义事实）。出于简单起见，我们在本讨论中将假设确定性，尽管关于严格法则的论述可以毫无保留地适用于严格的不确定性法则。

因果-法则原则首先针对的是_连续性_法则，它涵盖了不同时刻事件之间的特定因果关系。然而，正如下文将变得更清楚的那样，心理异常主义还包括了_桥梁_法则，这些法则将心理和物理谓词的同时实例化进行了相关联，例如“_P_1→_M_1”，“_M_1→_P_1”或“_P_1↔_M_1”。事实上，心理异常主义拒绝了任何涉及心理谓词的严格法则的可能性（其中这些谓词在本质上起作用，并且不是多余的）-包括（正如我们所见（[2.3](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#PsyAno)））用纯粹的心理谓词（“（_M_1 & _M_2）→_M_3”）或者在前提或结论中使用心理谓词的法则，例如“（_M_1 & _M_2）→_P_1”和“（_P_1 & _P_2）→_M_1”，以及这些的混合变体（见[4](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#PreIIIAnoPri)）。

对这些形式的严格定律的否定与允许带有条件限定的版本是一致的，这些版本由“其他条件不变”条款限定。根据戴维森（Davidson）的观点，这些心理学和心身学的概括可以被正当地断言（Davidson 1993, 9），前提将在下面讨论（[4](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#PreIIIAnoPri)）。否定这些概括的严格版本相当于否定限定条款“其他条件不变”可以被完全解释清楚。也就是说，“其他条件不变，((_M_1 & _M_2) → _P_1)”不能被转化为类似于“(_P_2 & _P_3 & _M_1 & _M_2 & _M_3) → _P_1”的形式（关于这个特定问题的相关讨论，请参见 Schiffer 1991 和 Fodor 1991 之间的辩论）。

（戴维森将他对这个转化过程以及变异一元论的讨论，围绕着“同名”和“异名”概括之间的区别进行组织（Davidson 1970, 219）。这个区别对于建立变异一元论来说是极具问题的，因此在这里我们放弃了这个区别，而选择了相关但并不完全相同的严格和“其他条件不变”概括之间的区别。关于前者区别的讨论，请参见关于“同名和异名概括”的补充部分（https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/homonomic.html）。）

### 3.2 证明因果-法则原理的合理性

戴维森基于概念上的相互关联，即_物理对象_、_事件_和_法则_的概念之间的相互关联，为因果-法则原理辩护，即单一因果关系需要严格的覆盖法则（Davidson 1995a, 274）。正如他所说，“我们对物理对象的概念是一个受法则支配的对象的概念”（Davidson 1995a, 274）。这种相互关联在一定程度上是为了回应 C.J.杜卡斯（C.J. Ducasse）对休谟的因果关系规律理论的反应，他试图在不诉诸覆盖法则的情况下定义单一因果关系（Ducasse 1926）。

简单来说，杜卡斯将某个特定事件 _c_ 定义为某个效果 _e_ 的原因，当且仅当 _c_ 是在 _e_ 发生之前，_e_ 的直接环境中唯一发生的变化。比如，火柴的划燃是火柴燃烧的原因，只要划燃是在火柴燃烧之前，火柴燃烧的直接环境中唯一发生的变化。杜卡斯意图通过这个定义来反驳休谟关于特定事件之间的因果关系必须通过事件类型之间的规律（从而是法则）来分析的主张。事实上，杜卡斯声称休谟错误地否认我们有能力感知特定的因果关系，而这个否认是休谟后来提出的规律性解释的基础（[见 3.3](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#ObjCauLawPri)）。因为根据杜卡斯的观点，我们可以感知到某个事件是在某个随后事件发生之前，随后事件的直接环境中唯一发生的变化。（当然，我们可能错误地认为我们实际上感知到了这一点。但正如杜卡斯指出的，同样的问题也困扰着休谟自己的解释——我们可能错误地认为我们所感知到的是彼此之间具有规律关系的类型的实例。但这并不导致休谟认为，由于我们不能绝对准确地感知到某个连续性是规律性的实例，我们就不能以规律性来形成因果性的概念。同样的情况也适用于杜卡斯的解释。）

戴维森指出，在杜卡斯的解释中，对于“变化”这个概念的依赖很大。他质疑我们是否真正能够在没有对法则的依赖的情况下理解这个概念。这个关注点有两个方面。首先，“变化”的概念是“谓词变化”的简称——当一个谓词对某个对象成立（或不成立）时，该对象的情况发生了变化。这直接引发了关于谓词如何个体化以及它们与法则的关系的问题（见下文）。其次，在更一般的层面上，“变化”的概念本身随着时间而变化——例如，牛顿力学和亚里士多德物理学对“变化”的定义不同，因此连续运动在后者而非前者中被视为一种变化，并因此需要解释。因此，“变化”的概念本身是理论依赖的，因此（戴维森认为）在理论原则的背景下，某事物才被视为一种变化，从而具有原因。

这第二点似乎没有达到戴维森所追求的结果——即建立每个因果交互必须由特定严格法则覆盖的观点。声称只有在特定的理论假设存在时，某物才是变化的并且具有原因，这与这样的主张一致：这些假设（例如，匀速直线运动不算作变化）不能在特定因果交互的解释中发挥严格法则所应发挥的解释作用。它们只是过于普遍的性质——它们不能预测或解释任何特定事件。而且无论如何，在戴维森在这里的考虑中似乎没有任何东西迫使要求覆盖法则是严格的，而不是不可约的_ceteris paribus_（正如我们已经看到的（[3.1](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#StrLaw)），戴维森本人坚持这样的法则在科学解释中的合法性和普遍性）。

回到关于谓词个体化的第一点，戴维森声称“只有那些可投射的谓词，那些参与有效归纳的谓词，才能决定什么算作变化”（戴维森 1995a，272）。我们从尼尔森·古德曼的“归纳的新谜题”（古德曼 1983）中知道，我们可以发明谓词，例如“grue”和“bleen”（其中一个物体如果在 2020 年之前是绿色并且被检查过，否则是蓝色，一个物体如果在 2020 年之前是蓝色并且被检查过，否则是绿色），这样一个绿色的物体在时间的推移中从 grue 变为 bleen，而在直观意义上并没有发生变化。它将继续保持绿色，尽管也将是真实的，它不再是 grue 而变成了 bleen。与对古德曼谜题的许多讨论相反，戴维森认为这样的不寻常谓词可以被投射，并且可以出现在法则中，但只有当适当地与其他这样的谓词配对时（“所有的翡翠都是 grue”不是法则，但“所有的 emerire 都是 grue”是（其中“emerire”是真实的，适用于 2020 年之前检查过的翡翠或其他情况下的蓝宝石）。对于戴维森来说，关键是要理解与变化概念密切相关的因果概念，必须理解可投射谓词的概念——适用于科学使用的谓词，而这个概念不可避免地涉及法则的概念。变化是由适合包含在法则中的谓词来描述的。但这与因果-法则原则有何关联？再次，不清楚为什么戴维森会认为特别是严格法则的概念是这一论证线索所激发的。

Davidson 提出的相关论证（见[4.3](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#CauDefArg)）似乎暗示着，以其倾向于产生的效果来定义的倾向性谓词并不适合包含在严格的定律中（其中它们所涉及的概括总是受到“其他条件不变”的限制），但在倾向性词汇的底层，必须存在严格的定律。Davidson 对这个问题的讨论回溯到关于倾向性术语地位的旧辩论，具体而言，它们是否是非倾向性（“内在”或“显性”）谓词的“占位符”（参见 Goodman 1983, 41ff）。无论对于这个问题的观点如何，似乎 Davidson 并没有提供足够的论证来证明我们的倾向性词汇能够像它现在所做的那样运作时，需要有_严格_的定律（而不是“其他条件不变”的定律）。因此，Davidson 似乎没有为因果定律原则提供一个合理的基础（对于对该原则的怀疑，请参见 Anscombe 1971，Cartwright 1983，McDowell 1985，Hornsby 1985 和 1993，以及[3.3](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#ObjCauLawPri)）。这并不是说这个原则是错误的，甚至是不合理的，以在他对变异一元论的论证中假设它。许多人认为这个原则非常直观，并且值得探索它与 Davidson 框架中其他核心主张的关系。

### 3.3 对因果定律原则的反驳

因果定律原则自从在休谟的因果关系规律理论中得到其经典表述以来，受到了很多批评。值得简要回顾一些与戴维森自己讨论相关的主要反对意见。这将清楚地表明，对于像戴维森关于变异一元论的论证这样的论点来说，最终必须提供一些对这个命题的正当性的证明是多么重要。

最初的反对意见是，休谟对于单一因果陈述（“_a_导致_b_”是真的，当且仅当“每当发生一个_A_，它后面会发生一个_B_”）的分析，并没有准确地反映出我们通常使用“因果”的方式。我们对于“哈利吸烟导致了他的肺癌”的判断是有信心的，同时我们也知道实际上并不是所有吸烟者都会患上肺癌。这一点是完全普遍的——我们经常做出单一因果判断，而不相信（实际上，我们知道其虚假性）相关的普遍概括（参见安斯康姆，1971 年）。然而，戴维森关于因果性的外延主义对这个问题提供了一个直接的回应。他的观点是，虽然我们可能不相信相关的普遍概括，但这与存在一个以不同词汇表述的普遍概括与单一因果陈述“涵盖”该陈述是一致的。（值得注意的是，戴维森拒绝了休谟关于以普遍概括的形式对单一因果陈述进行分析的观点——他认为这样一个涵盖性普遍概括的要求是必要但不充分的，以使得这样的陈述成立（戴维森，1967 年）。）

虽然这个回应似乎满足了异议，但它引发了以下关注，这是对因果定律原则的相关异议背后的一个关切：实际上似乎没有人知道任何真正的预测性“严格”定律（按照该术语的字面意义）。现在，虽然这一观点与存在或甚至必须存在这样的定律是一致的，但如果我们甚至无法提供任何例子，那么我们更需要知道为什么我们应该这样认为。戴维森指出超越我们当前知识的严格覆盖定律的可能性是正确的，但我们需要知道为什么我们应该相信这些东西。科学似乎在没有明显使用它们的情况下取得了很好的成就。

对因果定律原则的另一个异议来自当代物理学的状态。根据量子力学，对于量子现象来说，我们不仅很难或者无法陈述这样的定律。相反，量子理论似乎暗示着决定论在微粒级别上不成立。这个理论和这些粒子的行为告诉我们的是，至少在微观现象的层面上，因果关系是不确定的。而且声称这种不确定性与严格定律的要求不一致。因此，对因果定律原则的这一异议是，哲学不应该在经验问题上对科学进行规定。对世界的观察告诉我们，在这个领域内严格的定律是不可能的，即使存在因果关系，这与因果定律原则直接矛盾。

现在，我们已经看到了戴维森对这种反对意见的回应（[3.1](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#StrLaw)）。传统上，严格的定律被认为是基于前提条件来保证后件条件的。但它们并不需要提供这样的保证。严格的定律要求前提包括所有可能阻止后件发生的条件和事件。如果在考虑了所有这些条件之后后件没有发生，那么除了不确定性宇宙的纯粹事实之外，没有其他可以解释不发生的原因。因此，不确定性因果关系与因果定律原则是完全一致的（戴维森，1970 年，219 页）。决定论/不确定论和严格/非严格定律的区别并不完全对应。不确定性定律可以是普遍的、无例外的和真实的。这一点似乎没有被严格定律的核心支持者所认识到（参见卡特赖特，1983 年）。

对于因果定律原则的最后一个反对意见更多地是内部于异类一元论更广泛框架的问题，这个观点在麦克道尔 1985 年的文章中提出。麦克道尔认为戴维森对因果定律原则的坚持与他对“方案和内容二元论”的拒绝存在紧张关系（戴维森，1974a 年）。简而言之，戴维森反对的二元论是这样一个观点，即例如，感知判断是概念与非概念化的经验元素（感官输入）之间相互作用的理性结果。鉴于戴维森系统地拒绝了这个观点，麦克道尔认为他应该否认因果定律原则。麦克道尔认为这个原则对于一种最简版本的唯物主义并不是必需的（参见有关[相关观点](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/related-views.html#BarMat)（裸物质主义）的补充说明），并且在没有需要证明唯物主义的情况下，麦克道尔认为这个原则在戴维森的框架中缺乏任何动机。有关这个问题以及与方案-内容二元论和异类一元论相关的其他问题的讨论，请参见有关[相关问题](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/related-issues.html#AnoMonSchConDua)（异类一元论和方案-内容二元论）的补充说明。

## 4. 前提三：变异一元论

变异一元论指出，没有严格的法则可以用来预测、解释或被其他事件预测或解释心理事件。在本节中，我们将探讨对这一原则的不同解释。戴维森自己的表述虽然引人思考，但常常模糊不清，并且常常涉及到不同类型的考虑因素，包括语言和解释的方面，对心理解释的问题，以及因果关系和倾向性的本质。我们将研究具体的解释以及它们在为变异一元论和变异一元论提供令人信服的理由方面所面临的问题。

虽然在重要方面存在差异，但论证的各种表述以及对它们的反驳都展示出明显的模式：心理异常主义的支持者强调了一些心理属性的特征，声称这些特征（1）将其与物理属性明确区分开来，并且（2）在概念上与物理属性存在紧张关系，从而排除了这些属性之间严格的法律关系的可能性。然而，反驳意见认为，心理属性的突出特征要么不能将其与物理属性区分开来，要么实际上与物理属性没有任何概念上的紧张关系，不能排除法律关系的存在。我们将依次考虑每种解释及其问题。在稍后的一节中（[5.3](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#53SupConMenAno)），我们将讨论与异常主义原则相关的另一个反驳意见——它与戴维森关于心理属性与物理属性之间相互依赖关系的学说相矛盾。有关异常主义原则与戴维森关于方案-内容二元论和语义外部主义的观点之间的关系，请参阅[相关问题](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/related-issues.html)的补充内容。

心理异常主义最初由戴维森提出，认为不能根据严格的法则来预测和解释心理事件（Davidson 1970, 208）。因此，它仅限于排除在后件中出现心理谓词的严格继承法则，例如“_P_1 → _M_1”、“(_M_1 & _P_1) → _M_2”或“_M_1 → _M_2”。因此，它否认特定心理事件的发生，例如相信或意图某事，或以某种方式有意识地行动，可以通过诉诸严格的覆盖法则来解释。但正如明显的是，戴维森的考虑过的立场拒绝了心理谓词出现在_任何_严格法则中的可能性，这包括特别是桥律的形式“_P_1 ↔ _M_1”，它构成了心灵类型同一论的基础，以及任何带有心理前提的严格法则。我们已经看到，纯粹心理学的严格法则被互动原则排除了（[2.3](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#PsyAno)）。而且，在更一般的层面上，它排除了在[2.2](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#MenCau)中提到的问题的异常因果链的所谓解决方案，这些解决方案会用某些所需的物理条件以及可能的心理条件来详细说明行为必须如何由原因（“以正确的方式引起”）引起。 （正如我们已经看到的（[2.3](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#PsyAno)），这是由心理和随后的心理异常主义的开放性所保证的。）任何这样的行为充分分析都将涉及形式为“(_M_1 & _M_2 & _M_3 & _P_1) → _P_2”的特定心理物理法则。因此，这样的分析将陈述无论行为（_P_2）是如何由原因（_M_1 & _M_2）以正确的方式（_M_3 & _P_1）引起的，它都将是由这些原因合理化的行动。这为生成严格的心理物理法则提供了一个模式：通过插入分析提供的特定原因和因果条件_P_1 和_M_3，我们可以简单地注意到这些原因产生的效果，从而得到一个严格的预测性心理物理法则。（在对异常因果链问题进行了广泛讨论的过程中，Bishop 1989, 125–75 未能看到它与心理异常主义之间的联系——见 164。）由于严格纯粹心理学的法则已经被排除，现在的重点是严格的心理物理法则。

有助于将戴维森对心理物理定律的攻击视为对 20 世纪 50 年代和 60 年代流行的一种论证的观点，该论证反对理由是行为的原因。这个论证被称为“逻辑联系论证”（见斯托特兰德 1970 年）。根据这个论证，原因不能被认为是通过引起行为来解释行为，因为（1）原因和结果必须在逻辑上与彼此不同（休谟对因果关系的要求之一），但是（2）原因和它们解释的行为之间存在一种准逻辑联系，这是由于它们之间的理性化关系。这种关系是准逻辑的，因为并不是任何原因都能解释任何行为，只有那些实际上能理性化（使其可理解）一个行为的原因才能解释它。戴维森对这个论证的影响力回应是区分因果关系和逻辑关系。因果关系是指无论如何描述事件，它们之间都存在的关系，而逻辑关系是指事件的特定描述之间存在的关系。逻辑联系论证未能认识到这个简单的区别。这个区别使戴维森能够将他对行动理论的两个关键观点合并起来，即原因通过引起行为来解释，以及通过理性化来解释（戴维森 1963 年，13-17 页）。然而，正如我们将在下面看到的，戴维森似乎接受了逻辑联系论证核心的一个基本区别，即理性化关系具有某种关键属性（准逻辑状态），这与物理描述的因果相关事件之间的关系相矛盾。

### 4.1 全体主义/不确定性论证

Davidson 在支持心理异常论的明确考虑中，涉及到对行动解释（包括语言和非语言）以及将心理状态和事件归因于个人的因素。注意到了几个可区分的特征——关于特定归因的整体主义、关于系统解释框架的不确定性以及心理归因对理性理想的响应。根据整体主义，只有在其他心理状态的背景下，特定的心理状态才能被引用来解释行为，而这些心理状态又依赖于其他心理状态。Davidson 声称，这种依赖性和整体相互关联是“无限的”（Davidson 1970, 217）。这呼应了他关于纯行为主义术语中心理状态无法进行定义性还原的相关观点，因为无法消除对心理条件的必要性（例如，人理解、注意或关心……），这些条件限定了对心理状态的非心理条件的陈述。

Davidson 将这些关于定义性还原的主张作为“最多只能提供为什么我们不应该期望心理与物理之间存在法则联系的线索”（Davidson 1970, 217）。如果这种定义性还原实际上是不可能的，那么就排除了严格的心理物理定律的一类可能性——那些将心理状态与非意向性描述的行为相关联的定律，但是这种不可能性的基础并没有被解释。实际上，然而，如果我们不知道这个基础应该是什么，我们没有理由接受 Davidson 的定义性还原确实是不可能的说法。是什么阻止我们明确表达所有所需的陈述？没有一个理由能够阻止还原主义者简单地向我们提供详细的定义，并向我们提出反例。显然需要一些既有原则又有说服力的东西。Davidson 对定义性还原的关注只是“关于法则还原的线索”，只是在某种程度上引出了我们对制定这样的定律的障碍的直觉。这个障碍是什么需要明确地表述出来。

有时，戴维森似乎在与 W.V 奎因（1960 年）发展的翻译不确定性论以及戴维森（1970 年，222; 1979 年）认同的观点上玩弄着思想。这个论题声称，根据一个人的行为，有经验上充分但非等价的完整框架来赋予语言意义和心理状态，并且没有确切的事实来确定哪个框架是正确的，而不是其他框架。特别是，没有任何身体内部或外部的物理事实能够确定一个人的话语是否指涉某个确定的对象范围，而不是其他范围，或者一个人是否具有一套系统相互依赖的心理状态，具有不同的真值分布（参见戴维森 1979 年）。如果不确定性论是正确的，那么乍看之下就有一些理由来拒绝心理物理定律的可能性。因为如果所有物理事实都与不同的心理/语义赋值一致，那么似乎知道所有物理事实不能告诉我们某些心理状态是否适用于某个人，或者某个意义是否适用于她的话语-这两者都不能被例外地预测或解释，就像心理异常主义所主张的那样。

然而，这里有两个问题。首先，这并不能排除某些心理物理定律，比如形式为“_M_1 → _P_1”的定律。因此，它无法为完全的_普遍_心理异常主义提供基础。但更重要的是，戴维森本人认为，与发散的指称方案有关的不确定性的最不具争议的版本只是纯粹的符号变异-正如他所说，意义是在经验上充分的翻译方案之间不变的东西（戴维森 1977 年，225; 1999a 年，81）。而且，鉴于这些方案是通过纯机械的排列函数生成的（戴维森 1979 年，229-30），在制定心理物理定律时，将这些不同的方案考虑进去是一个相对简单的技术技巧。例如，可以使用分离谓词来制定定律（“_P_1 → （_M_1 ∨ _M_2 ∨ _M_3）”）。或者，如果这些谓词被认为有问题，定律可以采用“_P_1 → _M_\*”的形式，其中“\* M\*\*”选择了经验上等价理论之间的不变元素。因此，不确定性本身并不明确支持全面拒绝严格的心理或心理物理定律。戴维森最终也承认了这一点，他表示即使没有不确定性，心理异常主义仍然成立（戴维森 1970 年，222）。

### 4.2 理性性论证

然而，导致不确定性可能性的原因是慈善原则在制定他人行为理论中的作用（戴维森 1970 年，222-23）。而这个原则与戴维森对心理异常主义的紧密关联。根据这个原则，我们必须“努力寻找一个理论，认为他是一致的，相信真理，热爱善良（不言而喻，都是根据我们自己的标准）”（戴维森 1970 年，222）。在理解他人的过程中，通过将心理状态和事件归因于他，并赋予他的言辞意义，戴维森声称，我们必须准备根据关于这个人及其行为如何与整体项目相联系的新证据来调整先前对意义和心理状态和事件的归属。这里有两个关键点，戴维森认为这暗示了心理异常主义。首先，我们永远不可能拥有所有可能的证据 - 随着新证据的出现，我们必须保持对先前行为更好解释的开放性。解释始终是持续进行的。其次，“更好”的解释是那些根据理性的构成理想而作出的解释。因此，戴维森声称，

在**心理**和**物理**领域之间，如果每个领域都要保持对其适当证据来源的忠诚，那么它们之间就不能有紧密的联系。（戴维森，1970 年，222 页）

戴维森声称，理性在某种意义上是心理的**构成要素**，只有符合某些理性标准的事物才被视为是心灵，从而成为心理属性的适当对象。这个构成性的观念可以有较弱和较强的解释。较弱的解释仅将理解他人的基本逻辑、语义或概念限制视为心灵的构成要素，这允许在从这些基本要素向更实质性的实践推理和理论推理原则，甚至更进一步到欲望和价值观之间存在显著差异。较强的解释似乎可以从戴维森上面的引文中推测出来。它要求一致性、真实的信念和适当的欲望，似乎要求解释者和被解释者之间的最大协议，从而对心灵的构成有了最大的概念。相比之下，较弱的解释仅要求被解释的生物在解释过程中尽量减少无法解释的错误，从而允许与较强解释所要求的心理属性存在显著偏差。在这种观点下，解释者将自己置身于被解释者的角度，承认可能会阻碍其实现最大理性的证据和认知限制（格兰迪，1973 年）。正如我们将在本节中看到的，对理性作为构成要素的解释方式直接影响对心理异常主义论证的解释方式。

尽管戴维森从未对物理证据的适当来源提供任何实质性解释，但他经常引用理性的概念作为限制心理归因的因素，而且很明显，无论是什么限制了物理归因，都会引发不同且潜在冲突的方向。一个有启发性的方式来理解戴维森在这里的想法是通过传统的“规范”和“描述”概念之间的区别。当我们试图揭示在物理描述的世界中的一般性规律时，我们发现从一定的物理条件中得出的是一个“武断事实”；我们的世界以某种方式构成（在其统治法则中），我们可以想象它是不同的。我们可能在经验调查中带有某些理论承诺，这些承诺不可避免地导致我们以某种方式而不是其他方式来解读数据；正如戴维森本人所暗示的，可能确实存在着构成性的“先验”原则，这些原则统治着诸如“对象”和“事件”之类的基本物理概念（戴维森 1970 年，220 页；1974b 年，239 页；1973a 年，254 页；参见上文[3.2](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#JusCauLawPri)）。然而，这些限制要宽松得多，并且允许在经验内容方面有很大的变化，即物理事件和状态之间的关系。这与心理归因形成对比，其中规范性的理性概念排除了某些心理状态从其他状态中产生的可能性。这种思路是有启发性的，但需要进一步的明确。

4.2.1 规范性与描述性原则（金姆）

Jaegwon Kim 对 Davidson 的立场（Kim 1985）的描述试图做到这一点。Kim 认为，如果心理和物理谓词之间存在严格的法则关系，物理的“无情事实性”和偶然性将“感染”心理。例如，如果我们将一个信念归因于一个人，而且我们还将一个信念归因于_p_，并且还将一个信念归因于 p 蕴含 q，那么理性考虑通常会导致我们将一个信念归因于 q。根据 Kim 的说法，涉及非常基本的逻辑、语义或概念关系的信念是必然的，我们无法理解在可能的世界中，我们归因于前两种信念但不归因于第三种信念的情况。

现在，鉴于 Davidson 拒绝严格的纯心理学定律，这可能看起来是一个过于强硬的说法——心理学的异常主义拒绝了任何心理谓词出现的严格定律的可能性，但 Kim 在这里似乎在使用“_M_1 & _M_2 → _M_3”形式的定律。Kim 会回答说，Davidson 只对严格的描述性（即解释性、预测性）定律感兴趣，而不是严格的规范性定律（见下文）。

如果物理谓词与心理谓词之间存在严格的法定关系，这种偶然性将以以下方式“感染”心理。假设存在严格的桥梁法则，将心理和物理属性的实例化相关联，即“_P_1 ↔ _M_1”和“_P_2 ↔ _M_2”。然后，金姆（Kim）认为，形如“_M_1 → _M_2”的理性原则将使得物理定律如“_P_1 → _P_2”的逻辑推导成立。事实上，反过来也是如此；从物理定律“_P_1 → _P_2”出发，并假设心理物理桥梁法则，可以推导出理性原则“_M_1 → _M_2”。然而，理性原则和物理定律的形而上学地位有着重要的区别——理性原则是必然的，在所有可能的世界中都是真实的，而物理定律是偶然的，不是必然的。特别是，在桥梁法则的作用下，一个偶然的物理定律可以通过推导来解释（推导）理性原则，从而削弱了它作为必然性的地位。由于正是桥梁法则使得这些麻烦的推导成为可能，因此它们以及严格的心理物理定律应该被拒绝。这就是金姆对戴维森（Davidson）有关心理异常论根源于心理和物理解释归属于不同证据来源的暗示性论断的解释方式。（有关相关讨论，请参见[解释性外现论](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/explanatory.html)的补充。）

金姆的论证基于两个核心假设。首先，它假设在戴维森的论证重建中，严格法则和其他条件法则之间没有严格和其他条件法则之间的区别起到任何作用。据称，心理学法则的“范围”并不解释其与物理定律的不对称性，而是每种法则的“要点”（Kim 1985, 381）。其次，它假设描述性法则和关系与规范性法则和关系之间存在明确的区别，后者可以承担心理异常论的重任（Kim 1985, 383）。第一个假设显然是错误的；正如前面已经指出的，戴维森在他自己对异常一元论的讨论中非常强调对严格法则的关注，并明确允许包含心理谓词的限定法则的可能性。金姆的还原策略因此无法唯一确定产生问题的罪魁祸首是桥梁法则而不是理性原则，而所有这些原则都是严格的。而且，尽管戴维森强调了心理谓词的规范地位，但他也承认，正如我们已经注意到的（[3.2](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#JusCauLawPri)和[4.2](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#RatArg)），物理领域中存在构成性先验原则的规范成分。在戴维森的框架中，似乎没有明显的描述性和规范性原则之间的重大区别，可以承担心理异常论的重任，正如金姆的解释所要求的那样。（有关金姆解释策略的进一步讨论，请参见[金姆建立心理异常论的还原策略](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/reductio.html)的补充。）

#### 4.2.2 不可编码性和强理性作为理想（麦克道尔）

约翰·麦克道尔（John McDowell）也关注理性的规范性质，但强调了一种非常强的理性观念，作为构成心智的理想，不仅仅涵盖了金姆（Kim）阅读中所使用的熟悉的演绎关系——逻辑、语义或概念关系（McDowell 1985, 391–4）。麦克道尔似乎受到戴维森更广泛的表述和讨论关于慈善原则的影响（[4.2](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#RatArg)），这些表述和讨论扩展到统领行动和信念形成的更一般原则，这些原则在戴维森对非理性的讨论中得到了强调（参见戴维森 1982）。例如，节制原则要求我们根据所有可用的考虑行动，而全面证据原则要求我们相信由所有证据支持的假设。而这些广泛的表述意味着我们对理性的理解包括对善的理解，以及对理性适当欲望的形成，因此超越了对信念和行动的限制。根据麦克道尔的观点，那些倾向于认为仅仅用物理术语可以捕捉演绎关系的人（参见洛尔 1981），在考虑到这种更强的理性观念时，将会发现更难否认心智异常论。

这种更强的理性观念使麦克道尔处于一个能够利用理性规范与行为实际解释之间关键差距的位置：

> 在初期困难之后，发现一个行为或命题态度是可以理解的，不仅可能涉及到设法为自己表达出迄今为止仅仅是隐含在自己理性观念中的某个方面，而且可能还涉及到确信自己的理性观念需要修正，以便为这种新颖的可理解方式腾出空间。（麦克道尔，1985 年，392 页）

正如我们对经验事实的信念在任何给定情况下都可能是错误的，我们可以对经验现实做出真正的发现，理性也是如此。显然，麦克道尔所提倡的更强的理性概念比仅限于纯粹演绎关系的较弱概念更有说服力。麦克道尔继续论证，由于这个特点，我们必须对一个人的行为和心理状态的重新解释持开放态度，以适应我们对理性的不断变化的理解，而这种变化无法事先预料，因此无法将理性捕捉在一套永久的原则中，从中可以制定出严格的法则。因此，理性是不可编码的。根据麦克道尔的观点，这就是心理异常主义的基础。

我们可以这样理解这里的推理：因为我们对理性的概念内在地包含了我们自己对理性的理解在任何给定场合都可能是错误的，并且本质上是有限的，所以任何心理或心理物理的一般性陈述都无法穷尽并因此解释我们对理性的概念。如果理性的概念不仅仅包括一个人在任何给定时间对理性的理解，那么它就无法用一个人大脑中的实际情况来捕捉（如果我们将“每个人的”替换为“一个人的”，同样的观点也适用）。因此，心理和物理之间的严格法则关系是不可能的。这与金的策略有趣地形成对比：根据麦克道尔的解读，正是因为没有详细陈述一个理性原则的陈述可以被认为是必然真实的，所以才不可能存在心理物理定律。

在考虑麦克道尔的论点时，会出现一些问题。它似乎受到戴维森关于解释的持续性的言论的影响（戴维森 1970 年，223 页；[见 4.2](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#RatArg)）。然而，戴维森诉诸于这样一个事实：新的“证据”——以行为和环境背景的形式——总是会出现，这些证据可以迫使我们修订对一个行动者的现有解释。没有提到转变的“标准”，或者理性的未明示或无法明示的概念。事实上，暗示是，一个“稳定”的标准，在考虑到新的证据时，可以导致对先前行为的修订解释。因此，麦克道尔似乎超越了戴维森关于理性概念的观点。事实上，麦克道尔所暗示的一个概念无法被完全明确表达的想法——即它实际上是“难以言喻”的——与戴维森关于概念相对主义和拒绝不可翻译语言的观点并不完全一致（详见有关问题的补充材料[Related Issues](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/related-issues.html)（变异一元论和方案-内容二元论）。

此外，更重要的是，麦克道尔关于无法编码性的独特主张，建立在对理性的这种观点上，似乎过于笼统，无法支持像心理异常论这样的具体命题。当我们问为什么他坚持认为这些特征适用于我们对理性的概念时，为什么它们也不适用于解释物理世界的关键概念，这一点变得明显。毫无疑问，我们对物理现实的概念超越了我们在任何特定时间所持有的任何概念，而错误应用的可能性已经内在于其中。科学家和解释者在新证据及其对先前证据理解的影响方面处于相同的位置。到目前为止，这看起来只是一个关于概念的完全普遍的观点，加上困扰所有经验研究的归纳问题。麦克道尔断言“一个追求涉及理想的解释的人必须意识到，实际当前概念与自己以及他人的理想结构之间肯定存在差距”（麦克道尔 1985 年，392 页），似乎并没有唯一地指出任何特定的解释框架。因此，它无法告诉我们有关心理学的形而上学地位的任何独特信息。

然而，如果重点在于特定的“构成性”原则上——毫无疑问，它必须如此——那么就会出现另外两个问题。首先，麦克道威尔的推理并没有告诉我们究竟是什么使这些原则抵抗还原，因为正如我们刚才所看到的，这种推理未能将它们与物理科学中的经验概念区分开来。其次，正如[4.2](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#RatArg)中所指出的，戴维森认为在物理科学中存在着构成性的“先验”原则，它们在那里扮演着与理性在心理解释中扮演的类似角色。因此，我们仍然需要解释为什么心理学和物理学不能建立严格的法则关系。现在，我们确实注意到，这些物理构成性原则比理性要宽松得多，允许更多种类的经验内容——即从什么可以推导出什么。这确实解释了心理和物理解释之间的一个重要不对称性。麦克道威尔在他的讨论中非常强调这一点：理性标志着可理解性的界限不仅仅是一个无关紧要的事实，而物理解释则以无关紧要的事实为基础（麦克道威尔，1985 年，394 页）。然而，这一点似乎与麦克道威尔对心理异常论论证的独特观点完全无关——它与麦克道威尔对理性的“不可编码性”概念没有特别的关联。事实上，这是金氏策略的关键点，并且似乎与麦克道威尔关于理性的更强烈观点没有必然联系。一个人可以像金氏那样将理性视为构成性的、规范性的，并且与刚才提到的物理存在不对称性——而不必接受麦克道威尔对理性的独特观点。因此，麦克道威尔关于心理异常论的实际论证中可挽回的部分最终归结为金氏的观点。不可编码性似乎是一个误导性的论点。

因此，尽管麦克道威尔对理性理想性质的观点非常微妙和有趣，但最终这些观点似乎并没有为心理异常论提供一个稳固的基础。只有与金氏策略共同分享的部分——理性和物理解释之间的模态不对称性——直接涉及心理异常论。这使得麦克道威尔的观点面临着[4.2.1](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#NorVsDesPriKim)中提出的种种担忧。

#### 4.2.3 上下文/复杂性论证（麦克道尔和奇尔德）

正如我们在上面看到的，金姆认为心理变异论是可以证明的一种形式。这似乎比戴维森自己声称的要强（戴维森 1970 年，215 页）。鉴于戴维森对可证明性的谦虚态度和缺乏明确的论证，一些评论家（奇尔德 1992 年；参见麦克道尔 1979 年）提出，仅仅反思我们在相互理解中所依赖的概括类型，就支持（但不能证明）心理变异论。这些概括只在大多数情况下成立，对于具体情况的应用需要详细的上下文补充，而这种补充本质上无法包含在类似于普遍概括的陈述中。这一建议是，任何希望成为真实陈述的陈述所需考虑的上下文细节之多，不适合包含在严格的法则陈述中。相关策略是指出在选择情境中，没有固定的、预先确定的目标，所有人类（甚至是任何特定人在其一生中）都会追求，或者在决定要相信什么时，要最大化的价值（例如理论选择中的简洁性、范围和一致性）（奇尔德 1992 年）。这里的思想是，如果没有这样的固定目标或价值，那么没有心理学的概括能够完整——因为在特定的情境中，这些目标或价值在决定要做什么或相信什么方面起着关键的解释作用。

然而，似乎对物理科学中严格定律所需的详细级别的反思未能提供有趣的不对称性。如果考虑到为了陈述保证火柴划燃时会产生火焰的条件而必须考虑的因素数量，所得到的严格定律将会非常复杂，并且在某种程度上与任何假定的包含心理谓词的严格定律并没有明显的区别，包括上下文特征。如果在选择和决策领域确实没有固定的目标或价值观，那么可以以同样的方式来适应这一点 - 上下文目标或价值观本身可以包含在假定的严格定律中。这将使这些定律的集合变得更加复杂和庞大，但正如前面已经指出的，这并不是将心理概括与物理概括区分开来的因素。（有关理性和变异一元论的论证的进一步讨论，请参见 Yalowitz 1997 和 Latham 1999。）

### 4.3 因果定义论证

我们一直在探讨不同的方法来理解和证明戴维森关于心理异常主义源于理性在心理归因中的构成性角色的主张。然而，在戴维森的著作中，还经常出现另一种论证线索，它更关注心理事件的因果性质而不是理性本质。正如我们已经看到的，在他早期关于行动的研究中，戴维森认为原因通过引起行动来解释行动，后来他强调心理状态和事件的本质部分取决于它们的原因和效果。特定的心理解释是因果性的（它们涉及原因-戴维森 1963 年），并且是以因果定义的概念来表述的（关于命题态度，请参见戴维森 1987b，41；关于心理内容，请参见戴维森 1987a，44）。在后来的工作中，他经常提到因果概念和因果解释的无序性质，以及由于这一点心理属性和原因解释是无序的，因为“原因解释在某种程度上是低级的；它们解释的比硬科学中最好的解释要少，因为它们严重依赖于因果倾向”（戴维森 1987b，42；另请参见戴维森 1991，162）。如果心理概念是因果定义的，而严格的定律不使用因果定义的概念，那么心理异常主义似乎可以直接得出，而无需经过任何关于心理概念的理性性问题的绕道。

扩展这种推理，戴维森写道：

\[m]ental concepts…appeal to causality because they are designed, like the concept of causality itself, to single out from the totality of circumstances which conspire to cause a given event just those factors that satisfy some particular explanatory interest. (Davidson 1991, 163)

这似乎将异常属性（无论是心理的还是其他的）的因果定义基于它们回应特定的解释兴趣这一事实。这与“终极物理”属性的情况形成对比：“用终极物理来解释，虽然它回应了各种兴趣，但并不是兴趣相关的”（Davidson 1987b, 45）。这似乎消除了心理学和其他所有特殊科学在异常论问题上的区别。所有后者都回应特定的解释兴趣，因此对于产生效应类型的总充分条件是_选择性的_（参见 Davidson 1987b, 45）；因果定义，以及它们的词汇的异常性，归因于这种兴趣相关性和选择性。另一方面，“终极物理”“如果它在物理范围内（在导致效应的光锥内）”将一切无一例外地视为事件的原因（Davidson 1987b, 45）。

Davidson 在后期的写作中多次重申了关于因果定义属性的无序性的论断，但他从未清楚地将它们与他早期关于理性在心理归因中的构成性角色联系起来。他也从未提供支持这一关于因果性的一般论点的论证。自然而然地会想知道，鉴于这一关于因果定义概念的一般论点，为什么理性被认为支持心理异常主义。而且，了解为什么这一一般论点是可信的变得至关重要（有关讨论，请参见 Yalowitz 1998a）。

关于第一个问题，有一些证据表明 Davidson 混淆了两个不同的问题：为什么心理概念不能与物理概念之间存在法则关系，以及为什么在解释人类行为时不能用物理概念取代心理概念。鉴于关于因果定义属性的一般论点，我们对为什么心理概念是无序的有了一定的理解。但这仍然没有回答我们是否应该继续使用无序概念，尤其是心理概念。为什么不用法则性的物理概念取而代之呢？在这里，心理概念的理性可能被认为提供了一个答案。如果我们希望理解为什么一个行动者执行了她所做的行动，而不仅仅是对她的身体为什么会移动的充分因果解释，我们对选择性解释感兴趣——这是满足理由解释背后特定解释兴趣的总充分条件的一部分（Davidson 1991, 163）。这些兴趣突出了理性和行动的规范性本质——它们对慈善原则和理性理想的响应。在这种思路中，理性并不能解释心理异常主义，但它确实涉及心理现实主义的问题（有关详细信息，请参见[6.2](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#IntRelDuaExpStr)）。（有关因果定义概念的无序性及其对异常一元论的影响的进一步讨论，请参见 Yalowitz 1998a。有关理性解释与心理现实主义之间关系的更多信息，请参见[Explanatory Epiphenomenalism](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/explanatory.html)的补充说明。有关与因果定义论证密切相关的问题的讨论，请参见[6.3](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#CauConRea)以及[Related Issues](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/related-issues.html#MenAnoSemExt)的补充说明（心理异常主义和语义外部主义）。

## 5. 一元论

到目前为止，我们已经看过戴维森对于变异一元论的三个前提的支持——互动原则、因果定律和异常主义原则。在本节中，我们将研究戴维森基于这些原则得出的结论——心理事件的令牌同一性理论，即每个因果互动的心理事件都与某个物理事件令牌相同。我们将探讨这一理论的推导和性质，以及关于其充分性的一些问题，以及心理属性在物理属性之上监督的附加论点。正如我们将看到的，无论是令牌同一性还是监督主张都被证明是有争议的，无论是在其动机上还是在与心理异常主义的一致性上。在这一点上要牢记的一个关键点是，一元论应该是从这些原则和其他假设中推导出来的，这些原则和假设在个别情况下可能是可以接受的，与反对一元论的立场相一致。

首先，值得指出的是，戴维森只关注事件的本体论地位，而不关注实体。例如，笛卡尔主张心灵和身体是不同的实体。虽然笛卡尔的立场对于心理事件的解释有影响，但事件和实体的身份问题是不同的（参见拉瑟姆 2001 年）。然而，戴维森显然认为自己正在建立一种与笛卡尔二元论不一致的东西，因此，简要地看一下变异一元论对实体二元论的影响是有用的。

根据笛卡尔的观点，心灵和身体是不同的实体，部分原因是它们没有共同的基本属性。特别是，心灵不占据空间位置，而身体则必须占据空间位置。因此，由于心理事件构成了发生在非空间定位实体中的变化，它们也不占据空间区域。另一方面，身体事件占据空间位置，因为它们是物质实体的变化，而物质实体本身是空间定位的。根据笛卡尔的观点，特定的心理和物理事件不能是令牌相同的，因为它们没有共享一个关键属性，没有这个属性，身份就是无法理解的。虽然变异一元论并不正式关注实体的本体论地位，但它似乎与笛卡尔的实体二元论不一致——尽管它本身并没有建立实体一元论，但它排除了笛卡尔的思想，即心理和物理事件不是相同的，因此与笛卡尔实体二元论的基础之一相冲突。

### 5.1 令牌同一性

戴维森（Davidson）推导出心理事件与物理事件之间的因果互动的令牌同一性的结构似乎很直接：因果互动的心理事件（互动原则）必须实例化某种严格的法则属性（因果法则原则），但心理属性不适合包含在严格的法则中（异常主义原则）。因此，心理事件必须实例化其他适合包含的属性。鉴于戴维森引用了物理领域的因果封闭原则，即每个物理事件都有一个物理解释，他迅速得出结论，这个其他属性必须是物理的，因为封闭性意味着物理属性具有特权地位，这表明它们具有严格法则的承诺。（戴维森还倾向于将那些在严格法则中起作用的属性简单地标识为“物理”（Davidson 1970, 224; 1995a, 266），但这当然会引发心理异常主义的问题。）因此，因果互动的心理事件必须与物理事件令牌相同，排除了笛卡尔主义以及其他形式的二元论。

在戴维森的框架中，假设物理的因果封闭存在严重问题（有关讨论，请参见[变异一元论中关于物理因果封闭的论证](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/causal-closure.html)的补充）。然而，很难看出戴维森如何从心理事件必须实例化非心理的严格法则属性的主张转移到这些属性必须是物理的主张而不假设封闭。为什么要假设只有“物理”属性是法则的？这引发了关于其他特殊科学的法则地位的有趣问题，其中涉及的是生物学和化学，但在戴维森自己的思考中似乎没有明确、确定的资源来解决这个问题。然而，Yalowitz 1998a 提供了一种解释变异一元论的解释，强调了戴维森对因果关系和倾向性的法则地位的观点（见[4.3](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#CauDefArg)），在这种解释中，因果封闭是从因果-法则原则、令牌同一性和因果定义属性的异常性中“推导”出来的。根据这种解释，心理事件必须实例化的严格法则属性最终被证明是物理的，因为只有物理属性是非因果个体化的——所有特殊科学属性都是因果个体化的，而所有这些属性都是非法则的。

戴维森的令牌同一性理论在其先前的心灵同一性理论中有着戏剧性的不同，无论是在其先验地位还是对于法则在证明一元论中的作用的态度上。先前的理论认为，关于特定心理和物理事件的同一性的主张取决于心理和物理属性之间的法则关系的发现。因此，这些理论认为，支持此类法则的经验证据对于特定的同一性主张是必需的。然而，根据变异一元论，正是因为没有这样的严格法则存在，因此在因果交互的心理事件必须与某个物理事件相同。令牌同一性论因此不需要经验证据，并且依赖于不存在法则关系的情况。它实际上通过论证心理和物理事件之间的类型同一性的不可能性来证明心理和物理事件的令牌同一性（Davidson 1970, 209, 212–13；参见 Johnston 1985）。

在戴维森对令牌一元论的版本中，一个重要的要点是，他并不仅仅是得出了这样一个结论，即心理事件具有我们直观承认为“物理”的某些属性（例如空间位置）。正如[2.1](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#MenPhyEve)中指出的那样，相关的“物理”属性更有可能类似于物理学中目前所涉及的属性，即我们最成熟的科学和最接近制定严格定律的科学。这一观点引发了对戴维森令牌一元论的许多反对意见，但也被一些反对者忽视了（见下文）。戴维森的核心观点是，使得心理事件与物理事件相同的是心理事件具有物理描述。在戴维森最初的表述中，一元论意味着每个心理事件都可以仅使用物理概念来唯一确定（1970 年，215 页）。正是这个立场成为了戴维森的一些批评者的目标（[5.2](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#ObjTokIde)）。然而，戴维森最终明确否认他的一元论使他有可能以适合严格定律的物理术语提供心理事件或行为的描述（戴维森 1999d，639 页；1999b，653-4 页）。他指出，严格定律将会说出这样的效果：“每当在某个特定大小的场中有一定的力量和物质分布时，在时间_t_，它将被某个特定大小的场中的一定的力量和物质分布所跟随”（戴维森 1999d，639 页）。他声称，当涉及特定的心理事件和行为时，这些定律的前提和结论将涵盖比仅仅代理人或她的行为更大的空间区域。为什么？因为尽管单一的因果陈述是“单一的”，因此从完整的因果因素集合中选择与我们特定的解释兴趣相关或一致的因素，但严格定律本身并不选择——“这就是使它们严格的原因”（戴维森 1999d，640 页；有关这个问题及其对心理异常主义和一元论论证的影响的详细讨论，请参见 Yalowitz 1998a）。戴维森在官方的《异常一元论》声明中淡化了这种观点对唯一性主张的影响，而更倾向于“每个心理事件都适用某种物理描述”（戴维森 1999b，654 页）。尽管这看起来微妙，但这似乎是戴维森对一元论思想的一个基本转变，尽管在他的后期作品中没有得到探讨，并且未能引起他的批评者的注意。

无论如何，异常一元论因此不会继承如何证明心理和物理事件之间的具体对应关系的问题，因为每个心理事件都有一个物理描述的主张是纯粹地从先验的角度建立的。而这些物理描述不能（实际上也不能）用精确和唯一确定的空间和时间术语来指定。正如我们即将看到的（[5.2](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#ObjTokIde)），戴维森的许多批评者都忽视了这些观点。后者被忽视是可以理解的，因为它出现得较晚。然而，前者一直是基本的，批评者未能欣赏到这一点是令人好奇的。

Davidson 另外还声称，心理和物理属性之间的关系不仅仅是偶然的或巧合的。两者之间存在着一种监督关系（Davidson 1970, 214; 1973a, 253; 1993; 1995a, 266）。（Davidson 从未为监督关系提出论证。有关讨论，请参见[监督关系和物理解释的首要性](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/supervenience.html)的补充。）这种关系的工作表述是，如果两个事件不共享一个心理属性，它们将至少不共享一个物理属性（Davidson 1995a, 266）——或者等价地，如果两个事件共享它们的所有物理属性，它们将共享它们的所有心理属性。它旨在表达心理对物理的一种依赖关系，以及相应地物理的一种解释首要性，但并不声称心理和物理之间存在任何还原关系。这种工作表述的真实性似乎取决于这样一种思想，即物理属性的分布以某种方式“解释”了心理属性的分布——不共享一个心理属性“取决于/由于”至少不共享一个物理属性。监督关系通常被理解为导致以下类型的概括：“_P_1 → _M_1”，“_P_2 → _M_1”等（其中前提和结论同时发生）。这允许存在这样一种经验可能性，即多种不同的物理状态种类作为同一心理状态种类的基础（有关此问题的更多信息，请参见[相关问题](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/related-issues.html#MenAnoSemExt)（心理异常主义和语义外部主义））。然而，它似乎也暗示了物理和心理属性之间存在着类似定律的关系，因此与心理异常主义存在紧张关系。这个问题将在[5.3](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#53SupConMenAno)中进行探讨。

### 5.2 对令牌同一性的反对意见

变异一元论已经成为许多有趣批评的对象。然而，其中许多批评很难与戴维森自己的这个特定版本的论点完全接触，主要是因为戴维森的版本是从他框架中的其他前提中推导出来的。因此，例如，有人认为，如果前者真正等同于后者，那么心理事件不需要承担与物理事件相同的时空精确性的负担（Hornsby 1981; Leder 1985）。例如，将从一连串推理中得出某个结论的推导与大脑中某个特定时间和地点发生的某个神经事件或一组神经事件进行等同似乎是武断的，尤其是考虑到神经框架的微精确性。试图为偿还债务的行为提供物理描述会有什么样的空间和时间参数，以满足物理学语言所要求的精确性？如果不是完全荒谬的话，区分“物理事件”与其原因和效果似乎是令人生畏的（Leder 1985; 另见 di Pinedo 2006）。此外，有人认为，特定的令牌-同一性主张的唯一可能的经验证据可能是那些或其他心理和物理属性之间的类型同一性，因为证据需要从变体案例中提取，以区分仅仅是巧合的事件与相同的事件（Leder 1985）。

鉴于戴维森建立令牌-同一性主张的先验程序，这样的批评变得难以评估。他可以回应说，我们已经知道，如果任何特定的心理事件与任何心理或物理事件发生因果交互作用，根据因果定律和异常主义原则，它必须实例化某个物理属性。关于这个物理属性与当前在神经科学中使用的属性之间的关系如何，是后来的问题，而且对于这个一元论的结论来说，这些问题必然是次要的。而且并没有保证（实际上，这是相当不可能的），当前流行的神经科学属性是严格法则属性的候选者。正如我们刚刚看到的（[5.1](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#TokIde)），戴维森最终明确将涵盖心理事件的物理属性与涵盖大空间-时间区域的广泛描述相关联。此外，将只能通过依赖其他心理和物理属性之间的某些类型相关性来确定某个心理令牌事件实例化的物理属性与认为令牌-同一性主张预设类型同一性的认识论混淆。我们如何发现特定的物理属性是一回事；是否存在心理物理定律是另一回事，并且不能通过发现的方法来解决。

我们还需要记住，戴维森接受了实质性的心理-物理相关性的可能性（_ceteris paribus_心理物理定律），这直接涉及这些认识论问题。更一般地说，戴维森的特征同一性主张是，那些成为尚未知的严格定律科学词汇的谓词将能够用来描述心理事件。虽然我们不能通过诉诸于当前神经科学的特征来判断这一主张，但似乎也应该有可能裁决可想象性的问题。而且，撇开戴维森后来的观点，虽然我们目前并不从事将精细的时空参数分配给心理事件的工作，但并不明显我们不能在理论考虑的基础上接受这样的分配，而不因此承认类型同一性的存在。然而，戴维森的正式立场，早期和晚期，一直是我们不需要能够进行这样的分配才能断言令牌同一性——只需存在这样的真实分配，这是我们基于纯粹的_a priori_论证所知道的。（戴维森 1999b；有关此问题的进一步讨论，请参见[相关观点](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/related-views.html#BarMat)（裸物主义）的补充说明；有关令牌同一性的不同批评，请参见[相关观点](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/related-views.html#OthPos)（其他立场）的补充说明。有关基于戴维森自己对因果解释的处理的批评的讨论，请参见 Horgan 和 Tye 1985 年。有关戴维森的一元论过于薄弱以至于不能称为“唯物主义”的批评的讨论，请参见[令牌同一性和最小唯物主义](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/token-identity.html)的补充说明）。

### 5.3 与心理异常主义一致的是超验性吗？

我们已经看到，戴维森在他的一元论中补充了一种监督性的主张。监督关系有许多不同的概念（参见金 1993b），戴维森最终将他的版本与所谓的“弱”监督性联系起来，与“强”和“全局”监督性形成对比。简而言之，这些立场之间的基本区别如下。弱监督性将特定的心理和物理属性联系在可能世界内部，而不是跨越可能世界，而强监督性将这些属性跨越世界联系起来。全局监督性将心理属性类作为一个整体与物理属性类作为一个整体联系在可能世界内部，但不限制特定的心理和物理属性之间的关系。弱监督性归结为这样一种观点：心理属性依赖于它们在特定可能世界内与之相关的物理属性，但是在另一个可能世界中，这些完全相同的物理属性可能与非常不同（甚至没有）的心理属性相关。因此，弱监督性比全局监督性更强，因为它假设了特定的心理和物理属性之间的相关性，但比强监督性更弱，因为它承认这些相关性在其他可能世界中可能无法获得。（值得注意的是，戴维森从未将他对监督性的观点与他之后的观点联系起来，如上所述，关于心理事件必须根据变异一元论实例化的物理属性的广泛性质。目前还不清楚这些观点是否可以结合。在下面对监督性的讨论中，将忽略这种复杂性，并假设所讨论的物理属性不属于这种广泛性质，因为戴维森自己对监督性的讨论似乎是这样进行的，而且他的批评者也是这样假设的。）

戴维森关于监督性学说的令人困惑的方面独立于上述竞争监督性概念之间的细微分歧。无论依赖关系是在特定的心理和物理属性之间，还是在两者的集合之间，以及这种依赖关系是否仅在可能世界内部或跨越可能世界，似乎都意味着将存在严格的法则，根据这些法则可以预测和解释心理事件，而这些法则被认为被异常主义原则所排除。戴维森有时声称（戴维森 1995a，266）监督性实际上是由变异一元论所蕴含的，这样看来，变异一元论本身就是一个不一致的理论——既蕴含着不能有任何严格的心理物理定律（异常主义原则），又蕴含着必须有这样的定律（监督性）。但一般来说，他的立场似乎是变异一元论与监督性是一致的（戴维森 1993，7）。如果监督性和变异一元论确实是不一致的，并且前者被拒绝，那么一个没有明显关系的唯物主义立场的合理性问题就出现了（参见关于[监督性和物理优先性的解释](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/supervenience.html)的补充说明）。（请记住，在[5.1](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#TokIde)的结尾处提到的关于戴维森关于物理描述和监督性之间关系的警告在这里要牢记。）

为什么显然性似乎会产生严格的定律？当戴维森首次提出显然性主张时，他用以下方式表述：“在所有物理方面相同但在某些心理方面不同的两个事件是不存在的”（戴维森 1970 年，214 页）。这种表述似乎蕴含了形式为“_P_1 → _M_1”的严格心理物理定律。后来，戴维森开始关注这种表述的逆转：“如果两个事件不共享一个心理属性，它们将至少不共享一个物理属性”（戴维森 1995 年，266 页）。这种重新表述的优势在于它揭示了这样一个事实：在每个心理差异的情况下，所需的物理差异_不必相同_（参见戴维森 1973 年，253-4 页）。正如戴维森所说，

> 尽管显然性意味着特定事件的心理属性_p_的任何变化都将伴随着该事件的物理属性的变化，但它并不意味着其他事件中_p_的变化将伴随着这些其他事件的物理属性的相同变化。只有后一种蕴涵才会与\[变异一元论]相冲突。（戴维森 1993 年，7 页）

然而，这里似乎存在两个问题。首先，倒置的重述实际上蕴含了原始论点——如果两个事件共享所有物理属性，它们将共享所有心理属性——因此再次产生了严格的心理物理定律。其次，即使伴随的物理变化可以不同，这只会产生更多的严格的心理物理定律——“P1 → M1”，“P2 → M1”，依此类推。因此，很难理解为什么戴维森认为第二个表述与异常主义原则是一致的。

戴维森的一些辩护者（Child 1992, 224；另见戴维森 1973, 258）对于超验性和心理异常主义之间的明显紧张关系作出了回应，强调这些定律的制定需要考虑到的细节程度会使它们对于预测变得无用，因为相关的初始条件不太可能重复出现。但正如我们所见（[4.2.3](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#ConArgMcDChi)），这似乎适用于任何一个严格定律的候选者——它必须考虑到所有可能的干扰条件，而这样做对于生成预测变得相当笨拙。而且无论如何，这些定律仍然会对心理事件提供严格的解释，与戴维森自己对心理异常主义的表述相矛盾。因此，超验性“定律”似乎对异常主义原则构成了问题。

其他辩护戴维森的人（参见 Macdonalds 1986）通过主张严格监督律的存在与心理异常主义相容来回应这个问题，只要我们实际上不能陈述任何这样的律法，并因此无法用它们来预测和解释实际的心理事件——这当然是当前的情况，也可能是可预见的未来的情况。这个建议利用了对戴维森关于异常主义原则的官方陈述的字面理解，该原则否认了基于这些心理事件“可以被解释或预测”的严格律法的可能性。但是这样做，它使得变异一元论变成了一个更弱的立场，依赖于人类的认知限制。它实际上成为了一个有条件的认识论立场，而不是它所声称的必要的形而上学教义。

戴维森在某个地方对这个问题提出了一个非常不同的建议。他声称，他设想的心理和物理谓词之间的监督关系是一种“其他条件不变”的性质。他接受了任何关于心理和物理属性之间关系的令人满意的解释都必须允许对特定的心理和物理属性之间的局部相关性和依赖性进行诉诸（戴维森 1993 年，9 页）。但是他阻止了从这个要求到严格的心理物理律法的推论，暗示这样的“相关性”和“依赖性”是一种“其他条件不变”的形式。

这种对于监督性的_ceteris paribus_概念在广泛的相关文献中并未讨论（其可能性被 Kim 1995, 136 所认可和支持；然而，请参见 Kim 1993, 24-25），而且目前尚不清楚它是否能提供一个足够强的依赖概念以满足唯物主义的直觉。但它似乎是一种吸引人的方式，可以将监督性与心理异常主义调和，从而使得变异一元论保持一致的理论。

广泛认为，变异一元论无法避免表象现象主义——即心理事件缺乏因果/解释能力的观点。初步看来，这种担忧源于心理异常主义与戴维森框架中明显特权的物理属性之间的紧张关系——特别是所有事件都是物理的，所有物理事件都可以用其他物理事件来严格解释。然后，一个重要问题是，在所有事件已经有物理解释的情况下，心理属性可以发挥什么样的因果/解释作用。

有些人对此结果表示欢迎，认为心理事件以一种独特的方式解释行动，这种方式在典型科学解释的术语中无法解释（参见冯·赖特 1971 年；斯托特兰德 1976 年；威尔逊 1985 年；吉内特 1995 年；坎贝尔 1998 年和 2005 年以及有关[解释性表象现象主义](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/explanatory.html)的补充讨论）。然而，许多人认为这一指责对于变异一元论试图占据归纳唯物主义和二元论之间立场的前景来说是毁灭性的。如果心理事件在行动解释中没有独特的因果作用，许多人认为它们将缺乏与归纳唯物主义和二元论竞争所需的强大现实性。按照这种思路，只有因果能力才能证明心理现实主义的存在。因此，如果变异一元论无法避免表象现象主义，似乎就为消除主义唯物主义敞开了大门，后者认为心理词汇和解释是空洞的，应该被抛弃并用神经科学取而代之（假设神经科学本身能提供严格的定律——如果不能，那么这种思路将导致抛弃除了“物理”严格法则属性和解释之外的一切）。

正如已经指出的，表象论者的担忧源于变异一元论的两个基本观点：首先，心理事件同时也是物理事件；其次，虽然心理谓词不能纳入严格的因果定律，但物理谓词必须纳入其中。早期的批评家很快从这些观点得出了表象论的结论，即心理属性在因果上是无关的，因为总是有严格的法则属性——物理属性——来因果解释事件的发生。（有关这一论证线索的详细讨论，请参见[《心理属性与因果关联性》](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/mental-properties.html)的补充部分。）然而，尽管这一论证线索存在许多其他问题，但戴维森立即利用了其中一个问题：在变异一元论所发展的外延形而上学框架中（参见上文[2.1](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#MenPhyEve)），属性并不引起任何事物，因此既不具有因果关联性，也不具有因果无关性。根据戴维森的观点，只有事件才是因果关联的对象。他对表象论对变异一元论的反对意见持有普遍的怀疑态度，这些反对意见依赖于事件因其实例化的属性而“凭借”引起因果关系（戴维森，1993 年，6 页，13 页）。这与他对因果关系和解释之间的明确区分密切相关，因果关系是一种形而上学关系，独立于事件如何被描述，而解释则仅涉及事件在特定方式下的描述。但正如我们将在下文看到的那样，这并没有解决对表象论的担忧。（有关表象论及其对变异一元论与人类自由之间关系的相关讨论，请参见[相关问题：3.2 变异一元论与当代兼容主义](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/related-issues.html#AnomMoniContComp)。）

### 6.1 心理属性与解释关联性

对这种外延主义辩护的批评者坚持认为，即使考虑到因果关系和解释之间的区别，关于变异一元论仍然存在相关问题。特别是，他们质疑心理属性是否能够发挥任何真正的解释作用，即它们是否具有_解释相关性_，考虑到戴维森框架中赋予物理属性的优先权。为什么要认为心理属性解释了什么，考虑到实例化它们的事件总是同时实例化在因果定律中起作用的物理属性？这里的一个想法是，真正的解释需要定律，而心理异常主义在排除心理和心理物理定律的同时，无法解释心理属性在与物理或心理事件相关的任何解释角色。

作为回应，戴维森指出，虽然变异一元论拒绝了心理谓词可以出现的严格定律的可能性，但它允许存在_其他条件相同_的心理和心理物理定律（戴维森 1993 年，9-12 页）。他的观点似乎是，如果有法律的支持足以具有解释相关性，那么心理属性就具有解释相关性。（戴维森和他的批评者经常在因果关系和解释相关性的问题之间滑动，但鉴于戴维森对因果效应和属性的观点，显然后者是问题所在。）其次，戴维森援引心理属性在物理属性上的监督来为心理属性的解释角色提供基础。戴维森说，

属性在个体事件的因果效应上起作用，而监督确保心理属性确实对心理事件的原因产生影响。（戴维森，1993 年，15 页）

戴维森并没有系统地发展第一个观点，尽管其他人对此进行了探讨，他们致力于捍卫非还原主义免受表象论者的担忧。有些人专注于利用心理物理因果关系的“其他条件不变”覆盖定律，声称这使得心理属性足以产生效应，从而提供所需的解释角色（麦克劳林，1989 年；福多尔，1989 年，1991 年）。其他人则试图通过直接诉诸心理和心理物理反事实的真实性来回避覆盖定律的问题，从而为心理属性的解释角色提供基础（勒波尔和洛厄尔，1987 年，1989 年；霍根，1989 年）。戴维森本人则专注于监督（尽管我们将看到，“其他条件不变”定律的可能性也涉及到他的观点）。

变异一元论意味着

> 如果两个事件在心理属性上有所不同，那么它们在物理属性上也有所不同（我们假设物理属性具有因果效应）。如果变异一元论成立，心理属性对事件的因果关系产生影响，因为它们对物理属性很重要，而物理属性对因果关系也很重要。（戴维森，1993 年，14 页）

这里的重点不仅仅是心理属性继承或依附于它们所附属的物理属性的因果能力。相反，戴维森似乎声称心理属性_影响_它们所附属的物理属性的因果能力。

戴维森在这里的回应存在一个问题，即它颠倒了通常在监督关系中声称的心理属性和物理属性之间的依赖关系。提出监督关系的一个核心理由是为了将附属属性标记为某种解释上的首要性（请参阅关于[监督关系和物理解释的首要性](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/supervenience.html)的补充说明）。这在戴维森上述表述的第一部分中得到了体现 - 显然，心理属性的差异意味着（需要）物理属性的差异，_因为_物理属性的差异是为了_解释_心理属性的差异而需要的。因此，心理属性对物理属性的“重要性”在于改变前者等于改变后者，_因为_后者的改变解释了前者的改变。这似乎对于建立心理属性的解释相关性并不有帮助。另一个问题是，如上所述（[5.3](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#53SupConMenAno)），很难看出一个足够强大的监督关系如何使心理属性能够解释事件的物理属性，这与戴维森似乎暗示的方式不会导致严格的定律。因此，监督关系如何与异常主义原则一致，以及它如何帮助阻止表象论者的担忧，尚不清楚，尽管我们之前确实注意到了一个潜在但未被探索的可能性 - 一个_其他条件不变_的监督关系，戴维森对此表示支持。

### 6.2 利益相对性和双重解释策略

金姆（Kim）探索了一条与变异一元论到心理副现象论有关但不同的路线——解释排除问题（Kim 1989, 44）。对于一个事件的因果解释引用了该事件发生的充分条件。这似乎排除了其他独立的原因或解释该事件的可能性。因此，如果按照变异一元论的观点，物理学可以对任何特定事件提供充分的解释，那么似乎就没有独立且不可约的心理解释该事件的空间（Davidson 1993, 15）。正是因为原因实例化了某个特定的物理属性，才导致了效果（碰巧实例化了一个心理属性）的发生。原因实例化的任何心理属性在解释为什么发生效果时似乎是多余的，除非这些属性与物理属性以某种严格的法则方式相同或相关，这是由变异原则排除的。

Davidson 通过辩称，仅引用因果的物理属性来提供行为的充分解释，并不能解决心理解释行为所服务的特定利益——根据她执行的行为而提供代理人的原因。满足这些解释利益弥补了这样的解释无法成为严格法则或整齐地融入物理法则的事实（Davidson 1991, 163）。我们只有通过引用因果事件的心理属性，例如她想要向朋友打招呼，才能理解为什么代理人挥手——为什么效果是心理类型的“挥手”（而不仅仅是“手上下移动”）。引用因果事件的物理属性和相关的纯身体运动无法带来这样的理解，假设存在心理变异，因为缺乏因果关系的简化关系，无论是因果的物理属性和代理人的原因，还是因果的物理属性和代理人的行动。

在这里，我们看到解释的利益相关性及其对解释相关性的影响在 Davidson 的理论中起着重要作用（请参阅有关[心理属性和因果相关性](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/mental-properties.html)的补充说明）。如果我们想要对心理效果进行合理解释，就必须引用心理属性。因此，Davidson 对于外部现象论者的关注的回应可以被描述为一种关于心理属性解释作用的“双重解释目标”理论。根据这个理论，对于每个（因果相互作用的）心理事件，都需要解释两个不同的“解释目标”：某种物理类型的事件和某种心理类型的事件。通过理性化的“独特关系”，心理属性通过其独特的能力赋予了不可消除的和（根据变异一元论）不可简化的解释作用，使其他心理属性的发生变得可理解。这反映了在[4.3](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#CauDefArg)的结尾所提出的关于心理变异论的因果定义解释的观点：理性不是心理变异论的基础，而是心理现实主义的基础。（有关双重解释目标方法的相关讨论，请参见 Macdonalds 1995 和 Gibbons 2006。）

然而需要注意的是，并不是只有心理属性才能解释和被心理属性解释。这将导致一个“出口”问题，即心理属性在解释上与物理属性隔离，这与我们通常思考心理-物理互动的方式不一致。例如，头部受到打击可以解释一个思想的发生。而一个思想可以解释一个物体的运动，就像我决定解渴导致一杯水移动到我的嘴唇上一样。然而，打击不能理性化思想，决定不能理性化杯子的运动（尽管它可以理性化移动杯子的动作）。戴维森的双重解释策略对这些现象没有提供解释（有关出口问题的讨论，请参见 Gibbons 2006）。然而，只要存在需要通过理性化提供的独特类型解释的心理属性的发生，心理属性就占据着不可消除的解释角色。而根据变异一元论，这个角色是不可简化的。值得注意的是，这种双重解释策略与戴维森对物理领域因果封闭的承诺是一致的（Crane 1995 似乎忽视了这一点）-每个物理事件都可以有一个物理解释，即使某些物理事件的心理成分只能通过诉诸于因果事件的心理成分来理性解释。因此，无论因果封闭最终如何进入变异一元论（请参见关于[物理因果封闭和变异一元论](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/causal-closure.html)的补充），它似乎不会对变异一元论解释心理属性不可消除、不可简化的角色产生任何进一步的问题。

因此，在变异一元论框架内，戴维森将心理属性不可消除的解释角色建立在因果解释的利益相关性基础上是至关重要的。如果如变异一元论所主张的，心理事件类型（如行动）不能简化为物理事件类型，那么解释行动（而不仅仅是身体运动）以使其变得可理解的唯一方法就是诉诸于原因-即因果事件的心理属性（有关在这种情况下，基于变异一元论框架，理性解释是否仍然可以被维持为因果解释的讨论，请参见关于[解释性表象论](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/explanatory.html)的补充）。

### 6.3 原因的因果构成

在评估对于变异一元论的表象论者反对意见时，还有一个要考虑的最后一点是根据戴维森的观点，因果性如何参与到原因和原因解释的构成中。在我们建立了变异原则之前，或者继续推导一元论之前，我们已经知道原因通过引起行动来解释它们（在[2.2](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#MenCau)中讨论的“因为”问题）。而且，正如我们所见（在[4.3](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#CauDefArg)中），我们知道命题态度和心理内容是个体化的，并且在一定程度上是通过它们所引起和引起的来定义的（关于态度，请参见戴维森 1987b，41；关于内容，请参见戴维森 1987a，444，并在[相关问题](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/related-issues.html#MenAnoSemExt)的补充中进行了详细讨论（心理异常主义和语义外部主义））。但是，如果某件事情除非它是一个原因，否则无法被认为是一个原因，那么心理属性无法产生因果效应的指责似乎很难获得任何进展。而且，由于这些主张是在一元论的论证之前，它们对于原因必须是什么才能成为原因也是中立的。因此，在任何发现它们也是物理事件之前，原因必须被认可为原因。这似乎以一种完全独立于令牌同一性的方式确保了原因的因果效应。在戴维森的框架内，原因只能通过其因果性质才能发挥它们所起的合理化和解释作用。

许多变异一元论的表象论批评者没有涉及到这个丰富的因果背景。正如我们所见，这个背景本身并不足以消除所有表象论的担忧。但它确实显著地影响了这些担忧的表达和解决方式。变异一元论在多个层面上明显地致力于心理因果解释的相关性，因此善意建议我们尝试以一种方式理解它，以便尊重这些承诺。上面讨论的双重解释策略（[6.2](https://plato.stanford.edu/entries/anomalous-monism/#IntRelDuaExpStr)）为此提供了一个有希望的框架，同时显示了对驱动表象论异议的关注的敏感性。

## 7. 结论

尽管在其假设、结构和论证中初看起来简单，但我们发现了几个重要的问题和空白，这些问题妨碍了对变异一元论的整体可信度的最终评估。虽然它所面临的主要反对意见源于表象现象主义的关切，但这些反对意见的力量并不明确。可以说，变异一元论面临的最严重困难不在于其充分性，而在于其合理性。我们仍然需要一个明确的论证来说明理性如何导致异常主义原则；关于物理闭合的因果关系和一元论的问题仍然存在重大问题；而因果定律原则的严格要求仍然需要有令人信服的理由。尽管存在这些问题，变异一元论仍然为探索心灵哲学中的基本问题和难题提供了一个极其有用的框架，并在关于心理和物理事件及属性之间关系的重要立场的相对短的列表上赢得了中心地位。

## Bibliography

* Allison, H., 1983, _Kant’s Transcendental Idealism_, New Haven: Yale University Press.
* –––, 1990, _Kant’s Theory of Freedom_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Anscombe, G. E. M., 1971, _Causality and Determination_. Cambridge: Cambridge University Press.
* Antony, M., 2003, “Davidson’s Argument for Monism”, _Synthese_, 135: 1–12.
* Bishop, J., 1989, _Natural Agency_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Block, N., 1980, “Troubles with Functionalism”, in Block, N., _Readings in the Philosophy of Psychology, Volume 1_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* Boghossian, P., 1989, “Content and Self-Knowledge,” _Philosophical Topics_, 17: 5–26.
* Burge, T., 1979, “Individualism and the Mental”, _Midwest Studies in Philosophy_, 4: 73–121.
* –––, 1993, “Mind-Body Causation and Explanatory Practice”, in Heil and Mele 1993.
* Campbell, N., 1998, “Anomalous Monism and the Charge of Epiphenomenalism”, _Dialectica_, 52(1): 23–39.
* –––, 2003, _Mental Causation and the Philosophy of Mind,_ New York: Broadview Press.
* –––, 2005, “Explanatory Epiphenomenalism”, _Philosophical Quarterly_, 55(220): 437–451.
* Cartwright, N., 1983, _How the Laws of Physics Lie_, Oxford: Oxford University Press.
* Chalmers, D., 1996, _The Conscious Mind_, Oxford: Oxford University Press.
* Child, W., 1992, “Anomalism, Uncodifiability and Psychophysical Relations”, _The Philosophical Review_, 102(2): 215–245.
* Crane, T., 1995, “The Mental Causation Debate”, _Proceedings of the Aristotelian Society Supplementary_, LXIX: 211–236.
* Cussins, A., 1992, “The Limitations of Pluralism”, in Charles, D. and Lennon, K. (eds.), _Reduction, Explanation and Realism_, Oxford: Clarendon Press.
* Davidson, D., 1963, “Actions, Reasons and Causes”, in Davidson 1980.
* –––, 1967, “Causal Relations”, in Davidson 1980.
* –––, 1969, “The Individuation of Events”, in Davidson 1980.
* –––, 1970, “Mental Events”, in Davidson 1980.
* –––, 1971, “Agency”, in Davidson 1980.
* –––, 1973a, “The Material Mind”, in Davidson 1980.
* –––, 1973b, “Freedom to Act”, in Davidson 1980.
* –––, 1974a, “On the Very Idea of a Conceptual Scheme”, in Davidson 1984.
* –––, 1974b, “Psychology as Philosophy”, in Davidson 1980.
* –––, 1974c, “Reply to Solomon”, in Davidson 1980.
* –––, 1977, “Reality without Reference”, in Davidson 1984.
* –––, 1979, “The Inscrutability of Reference”, in Davidson 1984.
* –––, 1980, _Essays on Actions and Events_, Oxford: Clarendon Press.
* –––, 1982, “Paradoxes of Rationality”, in _Philosophical Essays on Freud_, R. Wollheim and J. Hopkins (eds.), Cambridge: Cambridge University Press.
* –––, 1984, _Inquiries into Truth and Interpretation_, Oxford: Clarendon Press.
* –––, 1985a, “Rational Animals”, in LePore and McLaughlin.
* –––, 1985b, “Reply to Quine on Events”, in LePore and McLaughlin.
* –––, 1987a, “Knowing One’s Own Mind”, _Proceedings and Addresses of the American Philosophical Association_, 60: 441–58.
* –––, 1987b, “Problems in the Explanation of Action” in _Metaphysics and Morality_, P. Pettit, R. Sylvan, and J. Norman (eds.), Oxford: Basil Blackwell.
* –––, 1989, “The Conditions of Thought” in J.Brandl and W. Gombocz (eds.), _The Mind of Donald Davidson_, _Grazer Philosophischen Studien_, 36: 193–200.
* –––, 1990, “The Structure and Content of Truth”, _The Journal of Philosophy_, 87(6): 279–328.
* –––, 1991, “Three Varieties of Knowledge”, in _A.J. Ayer: Memorial Essays_, A.P Griffiths (ed.), New York: Cambridge University Press.
* –––, 1993, “Thinking Causes”, in Heil and Mele.
* –––, 1995a, “Laws and Cause”, _Dialectica_, 49: 2–4: 263–279.
* –––, 1995b, “Could there be a Science of Rationality?”, _International Journal of Philosophical Studies_, 3: 1–16.
* –––, 1999a, “Reply to Quine”, in Hahn 1999.
* –––, 1999b, “Reply to Bruce Vermazen”, in Hahn 1999.
* –––, 1999c, “Spinoza’s Causal Theory of the Affects”, in _Desire and Affect: Spinoza as Psychologist_, Y. Yovel (ed.), New York: Little Room Press.
* –––, 1999d, “Reply to Jennifer Hornsby”, in Hahn 1999.
* Della Rocca, M., 1991, “Causation and Spinoza’s Claim of Identity”, _History of Philosophy Quarterly_, 8: 265–276.
* de Caro, M., 2020, ”Davidson and Putnam on the Antinomy of Free Will“, forthcoming in Chakraborty, S. and Conant, J. (eds.), _Engaging Putnam_, Cambridge: Harvard University Press, URL= https://www.academia.edu/40534172/Davidson\*and\*Putnam\*on\*Free\*Will .
* de Pinedo, M., 2006, “Anomalous Monism: Oscillating between Dogmas”, _Synthese_, 148: 79–97.
* Ducasse, C.J., 1926, “On the Nature and Observability of the Causal Relation”, _Journal of Philosophy_, 23: 57–68.
* Fischer, J., 1986, “Van Inwagen on Free Will”, _The Philosophical Quarterly_, 36(143): 252–260.
* –––, 1994, _The Metaphysics of Free Will_, Oxford: Blackwell.
* Fischer, J., and Ravizza, M., 1994, “Responsibility and History”, _Midwest Studies in Philosophy_, XIX: 430–451.
* –––, 1998, _Responsibility and Control_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Fodor, J., 1974, “Special sciences and the disunity of science as a working hypothesis”, _Synthese_, 28: 77–115.
* –––, 1989, “Making Mind Matter More”, _Philosophical Topics_, 17: 59–80.
* –––, 1991, “You Can Fool Some of the People All of the Time, Everything Else Being Equal: Hedged Laws and Psychological Explanations”, _Mind_, 100: 19–34.
* Frankfurt, H., 1969, “Alternate Possibilities and Moral Responsibility”, in Frankfurt 1998
* –––, 1971, “Freedom of the Will and the Concept of a Person”, in Frankfurt 1998.
* –––, 1975, “Three Concepts of Free Action”, in Frankfurt 1998
* –––, 1987, “Identification and Wholeheartedness”, in Frankfurt 1998
* –––, 1998, _The Importance of What We Care About_, New York: Cambridge University Press.
* –––, 2003, “Some Thoughts Concerning PAP”, in Widerker, D. and McKenna, M. (eds.), _Moral Responsibility and Alternative Possibilities_, Burlington: Ashgate.
* Gibbons, J., 2006, “Mental Causation without Downward Causation”, _Philosophical Review_, 115(1): 79–103.
* Ginet, C., 1995, “Reasons Explanations of Action”, in _Agents, Causes and Events_, T. O’Connor (ed.), Oxford: Oxford University Press.
* Glannon, W., 1997, “Semicompatibilism and Anomalous Monism”, _Philosophical Papers_, 26(3): 211–231.
* Goodman, N., 1983, _Fact, Forecast and Fiction_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* Grandy, R., 1973, “Reference, Meaning and Belief”, _Journal of Philosophy_, 70(14): 439–52.
* Hahn, L.E. (ed.), 1999, _The Philosophy of Donald Davidson_, Chicago: Open Court Press.
* Hancock, N., 2001, “Anomalous Monism and Physical Closure”, _Journal of Philosophical Research_, XXVI: 175–85.
* Heil, J. and Mele, A.(eds.), 1993, _Mental Causation_, Oxford: Clarendon Press.
* Honderich, T., 1982, “The Argument for Anomalous Monism”, _Analysis_, 42: 59–64.
* Horgan, T., 1989, “Mental Quasation”, _Philosophical Perspectives_, 3: 47–76.
* Horgan, T. and M. Tye, 1985, “Against the Token Identity Theory”, in LePore and McLaughlin 1985.
* Hornsby, J., 1981, “Which Physical Events are Mental Events?”, _Proceedings of the Aristotelian Society_, 81: 73–92.
* –––, 1985, “Physicalism, Events, and Part-Whole Relations”, in LePore and McLaughlin 1985.
* –––, 1993, “Agency and Causal Explanation”, in Heil and Mele 1993.
* Hudson, H., 1994, _Kant’s Compatibilism_, Ithaca: Cornell University Press.
* –––, 2002, “Kant’s Third Antinomy and Anomalous Monism”, in Pasternack, L. (ed.), _Immanuel Kant: Groundwork of the Metaphysics of Morals in Focus_, London: Routledge.
* Hume, D., 1748 \[1993], _An Enquiry Concerning Human Understanding_, Indianapolis: Hackett, 1993.
* Jarrett, C., 1991, “Spinoza’s Denial of Mind-Body Interaction and the Explanation of Human Action”, _The Southern Journal of Philosophy_, 29(4): 465–485.
* Johnson, M., 1985, “Why Having a Mind Matters”, in LePore and McLaughlin 1985.
* Kant, I., 1781/1786 \[1996], _Critique of Pure Reason_, Guyer, P. and Wood, A., (eds.), Cambridge: Cambridge University Press.
* Kim, J., 1985, “Psychophysical Laws”, in LePore and McLaughlin 1985.
* –––, 1989, “The Myth of Nonreductive Materialism”, _Proceedings and Addresses of the American Philosophical Association_, 63: 31–47.
* –––, 1992, “Multiple Realization and the Metaphysics of Reduction”, _Philosophy and Phenomenological Research_, 52 (1): 1–26.
* –––, 1993a, “Can Supervenience and ‘Non-Strict Laws’ Save Anomalous Monism?”, in Heil and Mele 1993.
* –––, 1993b, _Supervenience and Mind_, Cambridge: Cambridge University Press.
* –––, 1995, “Explanatory Exclusion and the Problem of Mental Causation”, in C. Macdonald and G. Macdonald (eds.), _Philosophy of Psychology_, Oxford: Blackwell Press.
* Latham, N., 1999, “Kim and Davidson on Psychophysical Laws”, _Synthese_, 118: 121–143.
* –––, 2001, “Substance Physicalism”, in Loewer and Gillett (eds.), _Physicalism and its Discontents_, Cambridge: Cambridge University Press.
* –––, 2003, “What is Token-Physicalism?”, _Pacific Philosophical Quarterly_, 84: 270–290.
* –––, 2011, “Are Fundamental Laws Necessary or Contingent?”, in _Carving Nature at its Joints: Natural Kinds in Metaphysics and Science_, J. Campbell, M. O’Rourke and M. Slater (eds.), Cambridge, MA: MIT.
* Leder, D., 1985, “Troubles with Token Identity”, _Philosophical Studies_, 47: 79–94.
* LePore, E., and Loewer, B., 1987, “Mind Matters”, _Journal of Philosophy_, 84: 630–642.
* –––, 1989, “More on Making Mind Matter”, _Philosophical Topics_, 17: 175–191.
* LePore, E. and McLaughlin, B, (eds.), 1985, _Actions and Events: Perspectives on the Philosophy of Donald Davidson_, New York: Blackwell.
* Lewis, D., 1966, “An Argument for the Identity Theory”, _Journal of Philosophy_, 63(2): 17–25.
* –––, 1981, “Are We Free to Break the Laws?”, _Theoria_, 47: 113–121.
* Loar, B., 1981, _Mind and Meaning_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Macdonald, C. and G., 1986, “Mental Causes and Explanation of Action”, _Philosophical Quarterly_, 36(143): 145–158.
* –––, 1995, “How to be Psychologically Relevant”, in C. Macdonald and G. Macdonald (eds.), _Philosophy of Psychology: Debates on Psychological Explanation_ (Vol. 1), Oxford: Blackwell: 60–77.
* McDowell, J., 1979, “Virtue and Reason”, _The Monist_ 62: 331–350.
* –––, 1985, “Functionalism and Anomalous Monism”, in LePore and McLaughlin 1985.
* McLaughlin, B., 1985, “Anomalous Monism and the Irreducibility of the Mental”, in Lepore and McLaughlin: 331–68.
* –––, 1989, “Type Epiphenomenalism, Type Dualism, and the Causal Priority of the Physical”, _Philosophical Perspectives_, 3: 109–135.
* Meerbote, R., 1984, “Kant on the Nondeterminate Character of Human Actions”, in W. Harper and R. Meerbote (eds.), _Kant on Causality, Freedom, and Objectivity_, Minneapolis: University of Minnesota Press.
* Mumford, S., 2009, “Laws and Dispositions”, in _The Routledge Companion to Metaphysics_, R. le Poidevin, P. Simons, A. McGonigal and R. Cameron (eds.), London: Routledge, 471–9.
* Nagel, T., 1974, “What is it like to be a bat?”, _Philosophical Review_, 83: 435–456.
* Nelkin, D., 2000, “Two Standpoints and the Belief in Freedom”, _Journal of Philosophy_, 97(10): 564–576.
* Pereboom, D., 1995, “Determinism al Dente”, _Noûs_, 29(1): 21–45.
* Quine, W.V., 1960, _Word and Object_, Cambridge, MA: MIT Press.
* Schiffer, S., 1991, “_Ceteris Paribus_ Laws”, _Mind_, 100: 1–17.
* Shea, N., 2003, “Does Externalism entail the Anomalism of the Mental?”, _The Philosophical Quarterly_, 53(211): 201–213.
* Smith, M., 2003, “Rational Capacities or: How to Distinguish Recklessness, Weakness, and Compulsion”, in Stroud, S. and Tappolet, C. (eds.), _Weakness of Will and Practical Rationality_, New York: Oxford
* Solomon, R., 1974, “Comment on Davidson” in Brown, Stuart (ed.), _Philosophy of Psychology_, London: MacMillan.
* Spinoza, B., 1985 \[1677], _Ethics_, in _The Collected Writings of Spinoza_ (Vol. I), E. Curley (trans.), Princeton: Princeton University Press.
* Stoutland, F., 1970, “The Logical Connection Argument”, _American Philosophical Quarterly_, Monograph No. 4, 117–29.
* –––, 1976, “The Causation of Behavior”, in _Essays on Wittgenstein in Honor of G.H. von Wright_, _Acta Philosophica Fennica_, 28(1–3): 286–325.
* van Inwagen, P., 1984, _An Essay on Free Will_, New York: Oxford University Press.
* von Wright, G.H., 1971, _Explanation and Understanding_, Cornell: Cornell University Press.
* Watson, G., 1975, “Free Action”, in Watson 2004.
* –––, 1999, “Soft Libertarianism and Hard Compatibilism”, in Watson 2004.
* –––, 2004, _Agency and Answerability_, Oxford: Clarendon Press.
* Widerker, D., 1995, “Libertarianism and Frankfurt’s Attack on the Principle of Alternate Possibilities”, _Philosophical Review_, 104(2): 247–261.
* Wilson, G., 1985, “Davidson on Intentional Action”, in LePore and McLaughlin 1985.
* Yalowitz, S., 1997, “Rationality and the Argument for Anomalous Monism”, _Philosophical Studies_, 87(3): 235–58.
* –––, 1998a, “Causation in the Argument for Anomalous Monism”, _Canadian Journal of Philosophy_, 28(2): 183–226.
* –––, 1998b, “Semantic Determinants and Psychology as a Science”, _Erkenntnis_, 49: 57–91.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=anomalous-monism).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/anomalous-monism/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=anomalous-monism\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/anomalous-monism/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

* [Mind and Anomalous Monism](http://www.iep.utm.edu/m/anom-mon.htm), in the _Internet Encyclopedia of Philosophy_.

## Related Entries

[action](https://plato.stanford.edu/entries/action/) | [Davidson, Donald](https://plato.stanford.edu/entries/davidson/) | [dualism](https://plato.stanford.edu/entries/dualism/) | [epiphenomenalism](https://plato.stanford.edu/entries/epiphenomenalism/) | [events](https://plato.stanford.edu/entries/events/) | [externalism about the mind](https://plato.stanford.edu/entries/content-externalism/) | [functionalism](https://plato.stanford.edu/entries/functionalism/) | [laws of nature](https://plato.stanford.edu/entries/laws-of-nature/) | [mental causation](https://plato.stanford.edu/entries/mental-causation/) | [mental content: causal theories of](https://plato.stanford.edu/entries/content-causal/) | [mind/brain identity theory](https://plato.stanford.edu/entries/mind-identity/) | [monism](https://plato.stanford.edu/entries/monism/) | [multiple realizability](https://plato.stanford.edu/entries/multiple-realizability/) | [physicalism](https://plato.stanford.edu/entries/physicalism/) | [psychologism](https://plato.stanford.edu/entries/psychologism/) | [Quine, Willard Van Orman](https://plato.stanford.edu/entries/quine/) | [relativism](https://plato.stanford.edu/entries/relativism/) | [scientific explanation](https://plato.stanford.edu/entries/scientific-explanation/) | [Spinoza, Baruch](https://plato.stanford.edu/entries/spinoza/) | [supervenience](https://plato.stanford.edu/entries/supervenience/)

[Copyright © 2019](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
Steven Yalowitz <[_yalowitz@umbc.edu_](mailto:yalowitz%40umbc%2eedu)>
